\upaper{44}{Небесные ремесленники}
\author{Архангел}
\vs p044 0:1 Среди гостящих колоний центральных миров различных округов и вселенных можно встретить уникальный чин смешанных личностей, именуемых небесными ремесленниками. Эти существа --- мастера\hyp{}художники и ремесленники моронтийных и низших духовных сфер. Это духи и полудухи, занимающиеся моронтийным и духовным украшением. Такие ремесленники распределены по всей великой вселенной --- по центральным мирам сверхвселенных, локальных вселенных, созвездий и систем, равно как и по всем сферам, установленным в свете и жизни; но главная область их деятельности --- созвездия и особенно семьсот семьдесят миров, окружающих каждую центральную сферу.
\vs p044 0:2 Хотя их деятельность может быть почти непостижимой для материального ума, следует понимать, что моронтийные и духовные миры не обходятся без высокого искусства и небесной культуры.
\vs p044 0:3 \pc Небесные ремесленники не создаются как таковые; это отбираемый и комплектуемый отряд существ, состоящий из некоторых личностей учителей, являющихся исконными жителями центральной вселенной, и их учеников\hyp{}волонтеров, привлекаемых из числа восходящих смертных и других многочисленных небесных групп. Изначальные отряды учителей были некогда назначены Бесконечным Духом совместно с Семью Духами\hyp{}Мастерами и состоял из семи тысяч хавонских преподавателей, по тысяче для каждого подразделения ремесленников. Из такого начального ядра и развился на протяжении веков этот блестящий отряд искусных работников, занимающихся духовными и моронтийными делами.
\vs p044 0:4 В отряд небесных ремесленников имеет право быть избранной любая моронтийная личность или духовная сущность; то есть любое существо, которое по рождению ниже ранга божественного сыновства. Восходящие сыны Бога из эволюционных сфер после прибытия в моронтийные миры могут обратиться с просьбой о принятии в отряд ремесленников, и если они достаточно одарены, то могут избрать такую деятельность на более или менее долгий период. Но никто не может быть зачислен в небесные ремесленники менее, чем на тысячелетие, на одну тысячу лет сверхвселенского времени.
\vs p044 0:5 Все небесные ремесленники регистрируются в центре сверхвселенной, но управляются моронтийными руководителями из столиц локальных вселенных. Центральный отряд моронтийных руководителей, действующий в центральном мире каждой локальной вселенной, назначает их в следующие семь больших подразделений, различающихся по видам деятельности:
\vs p044 0:6 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Небесные музыканты.
\vs p044 0:7 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Небесные воспроизводители.
\vs p044 0:8 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Божественные строители.
\vs p044 0:9 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace Протоколисты мыслей.
\vs p044 0:10 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace Манипуляторы энергии.
\vs p044 0:11 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace Конструкторы и украшатели.
\vs p044 0:12 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace Создатели гармонии.
\vs p044 0:13 \pc Все изначальные учителя этих семи групп родом из совершенных миров Хавоны, и в Хавоне содержатся паттерны --- образцовые эскизы для всех фаз и форм духовного искусства. Хотя распространение этого искусства Хавоны в пространственные миры --- колоссальная задача, небесные ремесленники эпоха за эпохой совершенствовали свою технику и мастерство исполнения. Как и во всех других фазах восходящего пути, от достигших наибольших успехов в каком\hyp{}либо виде деятельности требуется, чтобы они постоянно делились своими высшими знаниями и умениями с менее успешными собратьями.
\vs p044 0:14 Впервые вашему взору предстанет это перенесенное искусство Хавоны в мирах\hyp{}обителях, и его красота и ваше понимание этой красоты будут расти и проясняться до тех пор, пока вы будете стоять в духовных залах Спасограда и созерцать вдохновляющие шедевры небесных художников духовных сфер.
\vs p044 0:15 \pc Вся эта деятельность моронтийных и духовных миров реальна. Для духовных существ духовный мир --- это реальность. Для нас материальный мир более нереален. Высшие формы духов свободно проходят сквозь обычную материю. Высокие духи не реагируют ни на что материальное, кроме отдельных видов основных энергий. Для материальных существ духовный мир более или менее нереален; для духовных существ материальный мир почти совершенно нереален, являясь просто тенью субстанции духовных реальностей.
\vs p044 0:16 Я не могу исключительно духовным видением воспринять здание, в котором сейчас переводится и записывается это повествование. Божественный Советник из Уверсы, оказавшийся возле меня, воспринимает эти чисто материальные творения еще меньше. Какими эти материальные строения представляются тебе, мы различаем благодаря видению духовного соответствия, которое передается нашим разумам одним из сопровождающих нас преобразователей энергии. Это материальное здание не вполне реально для меня, духовного существа, но оно, конечно же, очень реально и очень полезно для материальных смертных.
\vs p044 0:17 Есть некоторые типы существ, способных видеть реальность творений как духовного, так и материального мира. К этому классу относятся так называемые четвертые создания из числа Сервиталов Хавоны и четвертые создания из числа примирителей. Способностью видеть и духовных, и материальных существ наделены ангелы времени и пространства, равно как и восходящие смертные после избавления от жизни во плоти. После достижения высших духовных уровней восходящие способны осознавать материальные, моронтийные и духовные реальности.
\vs p044 0:18 Здесь со мной также Могучий Вестник из Уверсы, слившееся с Настройщиком восходящее некогда смертное существо, и он воспринимает вас такими, какими вы есть, и в то же самое время для него видимы Одиночный Вестник, супернафим и другие присутствующие небесные существа. На протяжении своего долгого восхождения вы никогда не утратите способности узнавать своих собратьев по прежнему существованию. При восхождении внутрь по лестнице жизни вы всегда будете сохранять способность узнавать своих товарищей по предыдущим и низшим уровням опыта и общаться с ними. Каждое новое перенесение или воскресение будет добавлять к кругу видимых вами еще одну группу духовных существ, ни в малейшей степени не лишая вас способности узнавать своих друзей и товарищей по прежним статусам.
\vs p044 0:19 Все это делается возможным в опыте восходящего смертного благодаря действию внутренних Настройщиков Мысли. Сохранение ими копий всего опыта вашей жизни гарантирует, что вы никогда не утратите ни одного подлинного свойства, которым обладали; и на протяжении всего пути эти Настройщики идут вместе с вами как часть вас, в действительности, как \bibemph{вы.}
\vs p044 0:20 Но я уже почти отчаялся в своей способности донести до материального разума характер деятельности небесных ремесленников. Я оказываюсь перед необходимостью постоянно извращать мысль и искажать язык, пытаясь раскрыть человеческому разуму реальность этих моронтийных дел и околодуховных явлений. Ваше понимание неспособно постичь значения, ценности и связь этих полудуховных видов деятельности, а ваш язык не подходит для их передачи. И я продолжаю эту попытку просветить человеческий разум относительно этих реальностей, полностью понимая, что для меня совершенно невозможно успешно осуществить это предприятие.
\vs p044 0:21 \pc Я могу не более, чем попытаться провести грубые параллели между материальными видами человеческой деятельности и многообразными функциями небесных ремесленников. Если бы расы Урантии дальше продвинулись в искусстве и других достижениях культуры, настолько же дальше я мог бы тогда пойти в своей попытке переориентировать человеческий разум от материальных вещей к вещам моронтийным. Почти все, чего я могу надеяться добиться, --- это подчеркнуть факт реальности этих дел в моронтийных и духовных мирах.
\usection{1. Небесные музыканты}
\vs p044 1:1 При ограниченности диапазона человеческого слуха вы едва ли можете представить себе моронтийные мелодии. Есть даже материальный диапазон красивого звука, не воспринимаемый человеческим слухом, не говоря уже о непостижимом размахе моронтийной и духовной гармонии. Духовные мелодии --- это не материальные звуковые волны, а духовные пульсации, воспринимаемые духами небесных личностей. Мелодиям сфер присущи совершенно непостижимые для человеческого понимания обширность диапазона и задушевная выразительность, а также величие исполнения. Я видел миллионы восторженных существ, пребывавших в возвышенном экстазе, когда мелодия сфер наплывала, несомая духовной энергией небесных контуров. Эти изумительные мелодии могут распространяться вплоть до самых отдаленных областей вселенной.
\vs p044 1:2 Небесные музыканты занимаются созданием небесной гармонии, манипулируя следующими духовными силами:
\vs p044 1:3 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Духовный звук ---} прерывания духовного потока.
\vs p044 1:4 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Духовный свет ---} контроль и интенсификация света моронтийных и духовных сфер.
\vs p044 1:5 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Энергетические столкновения ---} мелодия, являющаяся результатом искусного владения моронтийными и духовными энергиями.
\vs p044 1:6 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Цветовые симфонии ---} мелодия моронтийных цветовых тонов; это одно из высших достижений небесных музыкантов.
\vs p044 1:7 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Гармония соединенных духов ---} само расположение в определенном порядке и соединение различных чинов моронтийных и духовных существ порождает величественные мелодии.
\vs p044 1:8 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Мелодия мысли ---} обдумывание духовных мыслей может быть так усовершенствовано, что выливается в мелодии Хавоны.
\vs p044 1:9 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Музыка пространства ---} путем соответствующей настройки по вселенским вещательным контурам можно поймать мелодии других сфер.
\vs p044 1:10 \pc Существует свыше ста тысяч различных способов манипуляции звуком, цветом и энергией --- методов, аналогичных использованию людьми музыкальных инструментов. Ваши танцевальные ансамбли, несомненно, представляют собой грубую и гротескную попытку материальных созданий приблизиться к небесной гармонии размещения существ и расположения личностей. Остальные пять форм моронтийных мелодий не воспринимаются органами чувств материального тела.
\vs p044 1:11 Гармония, музыка семи уровней мелодического соединения, --- это универсальный код духовного общения. То, что смертные Урантии понимают под музыкой, достигает наивысшей выразительности в школах Иерусема --- столицы системы, где полуматериальных существ учат гармониям звука. Смертные не реагируют на другие формы моронтийной мелодии и небесной гармонии.
\vs p044 1:12 \pc На Урантии восприятие музыки бывает и физическим, и духовным; и ваши человеческие музыканты многое сделали для того, чтобы развить музыкальный вкус от варварской монотонности ваших древних предков до более высоких уровней понимания звука. Большинство смертных Урантии реагируют на музыку в значительной степени материальными мускулами и в очень малой --- разумом и духом, однако, на протяжении более чем тридцати пяти тысяч лет происходило постоянное улучшение восприятия музыки.
\vs p044 1:13 Мелодичное синкопирование представляет собой переход от музыкальной монотонности примитивного человека к выразительной гармонии и значительным мелодиям ваших музыкантов более поздних времен. Эти ранние типы ритма стимулируют реакцию в виде чувства любви к музыке, не вызывая напряжения высших интеллектуальных способностей понимания гармонии, и, таким образом, привлекают незрелых или духовно вялых индивидуумов.
\vs p044 1:14 \pc Самая лучшая музыка Урантии --- это всего лишь мимолетный отзвук великолепных мелодий, которые слышат небесные коллеги ваших музыкантов, оставивших в записи лишь обрывки этих гармоний моронтийных сил как музыкальные мелодии звуковых гармоний. Духовно\hyp{}моронтийная музыка нередко использует все семь способов выражения и воспроизведения, так что человеческому разуму чрезвычайно трудно осуществить любые попытки переложить эти мелодии высших сфер на простой музыкальный звуковой ряд. Такая попытка была бы чем\hyp{}то вроде стремления воспроизвести звучание большого оркестра одним музыкальным инструментом.
\vs p044 1:15 Хотя вы и создали на Урантии красивые мелодии, в музыкальном отношении вы продвинулись совсем не так далеко, как многие из соседних с вами планет Сатании. Только если бы Адам и Ева продолжили существование, тогда у вас действительно была бы музыка; но большой дар гармонии, присутствовавший в их натурах, был так обеднен звуками немузыкальных тенденций, что лишь в одной из тысячи человеческих жизней присутствует настоящее понимание гармонии. Но не унывайте; в один прекрасный день на Урантии может появиться настоящий музыкант и целые народы будут покорены великолепными звуками его мелодий. Один такой человек мог бы навеки изменить ход развития целой нации, даже всего цивилизованного мира. Воистину «мелодия обладает способностью преобразовать весь мир». Музыка вечно будет оставаться универсальным языком людей, ангелов и духов. Гармония --- это язык Хавоны.
\usection{2. Небесные воспроизводители}
\vs p044 2:1 Смертный человек едва ли может надеяться получить более, чем то скудное и искаженное представление о функционировании небесных воспроизводителей, которое я должен попытаться пояснить, используя грубую и ограниченную систему понятий вашего материального языка. Духовно\hyp{}моронтийный мир имеет тысячу и одну вещь верховной ценности --- это вещи, достойные воспроизведения, но не известные на Урантии, опыт, относящийся к категории деятельности, которая едва ли «приходила на ум человеку», те реалии, которые Бог подготовил для тех, кто продолжит существование после жизни во плоти.
\vs p044 2:2 \pc Существует семь групп небесных воспроизводителей, и я попытаюсь пояснить, чем они занимаются, посредством следующей классификации:
\vs p044 2:3 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Певцы ---} музыканты, снова и снова воспроизводящие специфические гармонии прошлого, и интерпретирующие мелодии настоящего. Но все это осуществляется на моронтийном уровне.
\vs p044 2:4 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Труженики цвета ---} те художники света и тени, которых вы могли бы назвать рисовальщиками и живописцами, художники, сохраняющие проходящие сцены и преходящие эпизоды, чтобы можно было моронтийно наслаждаться ими в будущем.
\vs p044 2:5 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Художники света ---} те, кто запечатлевает реальные полудуховные явления, очень грубой иллюстрацией которых было бы кино.
\vs p044 2:6 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Инсценировщики исторических событий ---} те, кто инсценирует решающие события вселенских летописей и истории.
\vs p044 2:7 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Пророческие художники ---} те, кто проецирует значения истории на будущее.
\vs p044 2:8 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Рассказчики жизненных историй ---} те, кто увековечивает значение и значимость жизненного опыта. Проецирование нынешнего личностного опыта на ценности будущих достижений.
\vs p044 2:9 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Административные постановщики ---} те, кто изображает значение философии управления и административной техники, небесные драматурги владычества.
\vs p044 2:10 \pc Небесные воспроизводители очень часто и плодотворно сотрудничают с руководителями восстановления, совмещая суммирование воспоминаний с некоторыми формами отдыха ума и развлечения личности. Эти воспроизводители иногда объединяются перед моронтийными конклавами и духовными собраниями, чтобы в грандиозных драматических зрелищах представить цель таких собраний. Недавно я был свидетелем подобного колоссального представления, в котором более миллиона актеров последовательно воспроизвели тысячу сцен.
\vs p044 2:11 Высшие интеллектуальные учителя и служители перехода свободно и плодотворно используют эти различные группы воспроизводителей в своей моронтийной педагогической деятельности. Но не все их усилия направлены на преходящее иллюстрирование; большая, очень большая часть их деятельности имеет непреходящий характер и навеки останется наследием на все будущие времена. Эти ремесленники так разносторонни, что, когда действуют вместе, они способны воспроизвести на сцене какую\hyp{}то эпоху, а во взаимодействии с серафимами\hyp{}служителями могут действительно изобразить смертным зрителям времени вечные ценности духовного мира.
\usection{3. Божественные строители}
\vs p044 3:1 Есть города, «строитель и создатель которых --- Бог». Мы имеем духовные дубликаты всего того, с чем вы, смертные, знакомы, и несказанно больше того. У нас есть дома, духовные бытовые удобства и моронтийные предметы обихода. На каждое материальное удовольствие, которое могут испытывать люди, у нас приходятся тысячи духовных реальностей, которые обогащают и улучшают наше существование. Божественные строители действуют в составе семи групп:
\vs p044 3:2 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Конструкторы и строители домов ---} те, кто сооружают и реконструируют обиталища, предназначенные для индивидуумов и рабочих групп. Эти моронтийные и духовные места жительства реальны. Они были бы невидимы для вашего ограниченного зрения, но для нас они очень реальны и красивы. В какой\hyp{}то степени все духовные существа могут вместе со строителями заниматься отдельными деталями планирования и создания своих моронтийных и духовных жилищ. Эти дома обставляются и украшаются в соответствии с нуждами моронтийных и духовных созданий, которым предстоит в них обитать. Существует богатое разнообразие и широкие возможности для индивидуального самовыражения во всех этих конструкциях.
\vs p044 3:3 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Строители профессиональных сооружений ---} те, кто занимается проектированием и монтажом помещений для регулярной и повседневной работы в духовных и моронтийных сферах. Этих строителей можно сравнить с теми, кто сооружает урантийские цеха и другие производственные предприятия. Переходные миры имеют необходимую систему взаимного служения и специализированного разделения труда. Мы не делаем абсолютно все; у моронтийных существ и развивающихся духов существует разнообразие функций, и эти строители профессиональных сооружений не только лучше строят цеха, но и вносят вклад в профессиональное совершенствование работника.
\vs p044 3:4 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Строители развлекательных сооружений.} Во время отдыха --- того, что смертные назвали бы развлечениями и, в определенном смысле, забавами, используются огромные сооружения. Обеспечивается подходящая обстановка для руководителей восстановления --- юмористов моронтийных миров, тех переходных сфер, в которых происходит обучение восходящих существ, лишь недавно перемещенных с эволюционных планет. Даже высшие духи занимаются некоторыми формами юмористических воспоминаний во время своих периодов духовной подзарядки.
\vs p044 3:5 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Строители сооружений для богопочитания ---} опытные архитекторы духовных и моронтийных храмов. Во всех мирах восхождения смертных есть храмы богопочитания, и это　\hyp{}самые изысканные творения моронтийных и духовных сфер.
\vs p044 3:6 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Строители образовательных сооружений ---} те, кто строит центры моронтийного обучения и высших духовных знаний. Всегда открыт путь к приобретению больших знаний, получению дополнительных сведений относительно нынешней и будущей деятельности, а также и вселенских культурных знаний --- сведений, предназначенных для того, чтобы сделать восходящих смертных более умными и полезными гражданами моронтийных и духовных миров.
\vs p044 3:7 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Моронтийные планировщики ---} те, кто возводит сооружения для координированного соединения всех личностей всех сфер, присутствующих в любой данный момент в какой\hyp{}либо из сфер. Эти планировщики сотрудничают с Руководителями Моронтийной Мощи в целях улучшения координации прогрессирующей моронтийной жизни.
\vs p044 3:8 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Строители общественных сооружений ---} ремесленники, планирующие и сооружающие помещения, предназначенные для собраний, не связанных с богопочитанием. Огромны и величественны места общих собраний.
\vs p044 3:9 Хотя ни эти сооружения, ни их украшения не были бы вполне реальны для чувственного восприятия материальных смертных, для нас они очень реальны. Вы были бы не способны видеть эти храмы, если бы смогли оказаться там во плоти; тем не менее все эти сверхматериальные творения действительно там находятся, и мы ясно видим их и точно так же в полной мере получаем от них удовольствие.
\usection{4. Протоколисты мыслей}
\vs p044 4:1 Эти ремесленники посвятили себя сохранению и воспроизведению высших мыслей сфер и действуют в составе семи групп:
\vs p044 4:2 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Хранители мыслей.} Это ремесленники, посвятившие себя сохранению высших мыслей сфер. В моронтийных мирах они поистине как сокровище хранят жемчужины мыслительной деятельности. Прежде чем впервые прибыть на Урантию, я видел записи и слышал вещание о способности к формированию идей некоторых великих умов этой планеты. Хранители мыслей сохраняют такие благородные идеи на языке Уверсы.
\vs p044 4:3 В каждой сверхвселенной свой язык, на котором говорят ее личности и который распространен повсюду в ее секторах. В нашей сверхвселенной он называется языком Уверсы. В каждой локальной вселенной также есть свой собственный язык. Все высшие чины Небадона двуязычны и говорят как на языке Небадона, так и на языке Уверсы. Когда встречаются два индивидуума из разных локальных вселенных, они общаются на языке Уверсы; если же один из них родом из другой сверхвселенной, то они должны прибегнуть к помощи переводчика. В центральной вселенной нет большой нужды в языке; там существует совершенное и почти полное взаимопонимание; только Богов там понимают не полностью. Нас учат, что случайная встреча в Раю приводит к большему взаимопониманию, чем можно было бы достичь общением на языке смертных за тысячу лет. Даже в Спасограде мы «знаем так же, как знают нас».
\vs p044 4:4 Способность переводить мысль на язык в моронтийных и духовных сферах выше человеческого понимания. Наша скорость перевода мысли в постоянную запись может быть так увеличена квалифицированными протоколистами, что эквивалент свыше полумиллиона слов, или мысленных символов может быть записан за одну минуту урантийского времени. Эти языки вселенных гораздо богаче, чем речь эволюционных миров. Понятийные символы Уверсы включают более миллиарда знаков, хотя основной алфавит содержит только семьдесят символов. Язык Небадона не настолько сложен, и в нем сорок восемь основных символов, составляющих алфавит.
\vs p044 4:5 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Протоколисты понятий.} Эта вторая группа протоколистов занята сохранением понятийных образов, паттернов идей. Это форма постоянной записи, не известная в материальных сферах, и этим способом за один час вашего времени я мог бы получить больше знаний, чем вы могли бы получить за сто лет чтения текстов, написанных на обычном языке.
\vs p044 4:6 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Протоколисты идеограмм.} У нас есть соответствия вашей и письменной, и устной речи, но чтобы передать общую концепцию мысли, мы обычно используем пиктографические и идеографические методы. Те, кто сохраняют идеограммы, способны тысячекратно улучшить работу протоколистов понятий.
\vs p044 4:7 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Покровители красноречия.} Эта группа протоколистов занимается задачей сохранения мысли для воспроизведения посредством красноречия. Но на языке Небадона мы могли бы в получасовом выступлении охватить тему обсуждения, на которую у смертного Урантии ушла бы вся жизнь. Для вас единственная надежда понять эти действия --- задуматься и рассмотреть механизм вашего беспорядочного и искаженного мира снов: как в этих ночных фантазиях за несколько секунд перед вами могут пройти годы опыта.
\vs p044 4:8 Красноречие духовных миров --- одно из редкостных удовольствий, которое ожидает вас, слышавших только примитивные и нечленораздельные речи Урантии. В речах Спасограда и Эдентии присутствует музыкальная гармония и благозвучие выражения, и они неописуемо вдохновляющие. Эти горячие идеи подобны красоте жемчужин в великолепном венце славы. Но я не могу этого сделать! Я не могу передать человеческому разуму широту и глубину этих реальностей другого мира!
\vs p044 4:9 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Управители возвещения.} Возвещения в Раю, сверхвселенных и локальных вселенных находятся под общим руководством этой группы хранителей мысли. Они служат цензорами, редакторами и координаторами вещаемого материала, занимаясь адаптацией к сверхвселенным всего Райского вещания и адаптируя и переводя на конкретные языки локальных вселенных возвещения Древних Дней.
\vs p044 4:10 Возвещения локальной вселенной тоже должны преобразовываться для приема системами и конкретными планетами. Передача этих пространственных сообщений находится под неусыпным контролем, и всегда ведется регистрация получения сообщения, что создает уверенность в правильной доставке каждого сообщения в каждый мир данного контура. Эти управители возвещения обладают технической квалификацией в области использования токов пространства для всех целей общения между разумными существами.
\vs p044 4:11 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Протоколисты ритмов.} Урантийцы, несомненно, называли бы этих ремесленников поэтами, хотя их труды очень отличаются от ваших поэтических произведений и почти бесконечно превосходят их. Как моронтийным, так и духовным существам ритм снижает утомляемость, поэтому часто усилия направлены на то, чтобы, выполняя многочисленные функции в ритмической форме, не только повысить эффективность, но и увеличить удовольствие. Я только желаю, чтобы вы смогли удостоиться привилегии услышать некоторые из поэтических возвещений собраний Эдентии и насладиться богатством колорита и тона гениев созвездий, являющихся мастерами этой изысканной формы самовыражения и социальной гармонизации.
\vs p044 4:12 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Протоколисты моронтии.} Я теряюсь в догадках, как лучше описать материальному разуму функцию этой важной группы протоколистов мысли, назначенных исполнять работу, предназначенную передать общую картину совокупности разнообразных моронтийных дел и духовных действий; проще говоря, они являются групповыми фотографами переходных миров. Они сохраняют для будущего важные сцены и особенности этих сменяющихся эпох, сохраняя их в архивах моронтийных залов записей.
\usection{5. Манипуляторы энергии}
\vs p044 5:1 Эти интересные и эффективные ремесленники занимаются всеми видами энергии: физической, умственной и духовной.
\vs p044 5:2 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Манипуляторы физической энергии.} Манипуляторы физической энергии подолгу служат у управителей мощи и являются специалистами по манипуляции многими видами физической энергии и контролю над ними. Они хорошо знают три основных тока и тридцать вспомогательных отдельных видов энергии сверхвселенных. Эти существа оказывают неоценимую помощь Руководителям Моронтийной Мощи переходных миров. Они упорно изучают космические проекции Рая.
\vs p044 5:3 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Манипуляторы умственной энергии.} Это специалисты по двусторонней связи между моронтийными и другими типами разумных существ. Такая форма связи между смертными практически не существует на Урантии. Это специалисты, поддерживающие способность восходящих моронтийных существ общаться друг с другом, и их работа состоит из многочисленных уникальных увлекательнейших дел, касающихся связей между интеллектами, обрисовать которые материальному разуму совершенно не в моих силах. Эти ремесленники с увлечением изучают контуры разума Бесконечного Духа.
\vs p044 5:4 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Манипуляторы духовной энергии.} Манипуляторы духовной энергии --- это очень интересная группа. Духовная энергия, как и физическая, действует в соответствии с установленными законами. То есть изучение духовной силы позволяет делать надежные выводы, и к ней возможен точно такой же подход, как и к видам физической энергии. В духовном мире существуют такие же определенные и надежные законы, как и в материальных сферах. Эти исследователи фундаментальных законов Вечного Сына, управляющие духовной энергией применительно к моронтийным и другим чинам небесных существ повсюду во вселенных, за последние миллион лет значительно улучшили технику впитывания духовной энергии.
\vs p044 5:5 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Смешанные манипуляторы.} Это любящая неизведанное группа хорошо обученных существ, которые посвятили себя функциональному соединению трех изначальных фаз божественной энергии, проявляющейся повсюду во вселенных в виде энергий физических, умственных и духовных. Эти проницательные личности действительно стремятся обнаружить вселенское присутствие Бога Верховного, ибо в этой личности Божества должно осуществляться посредством опыта объединение божественности всей великой вселенной. И за последнее время эти ремесленники в известной степени достигли некоторого успеха.
\vs p044 5:6 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Советчики по перемещению.} Этот отряд технических советчиков серафимов перемещения чрезвычайно умело сотрудничает с исследователями звезд при разработке маршрутов и оказании иной помощи главам перемещения в мирах пространства. Они являются руководителями движения в сферах и присутствуют на всех обитаемых планетах. На Урантии служит отряд из семидесяти советчиков перемещения.
\vs p044 5:7 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Специалисты по коммуникации.} На Урантии также служат двенадцать техников по межпланетной и межвселенской коммуникации. Эти существа, имеющие продолжительный опыт, являются экспертами в области законов передачи и помех применительно к связи в сферах. Этот отряд занимается всеми формами сообщений в пространстве, кроме тех, что несут Вестники Гравитации и Одиночные Вестники. На Урантии значительная часть их работы должна выполняться через контуры архангелов.
\vs p044 5:8 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Учителя отдыха.} Божественный отдых связан с техникой впитывания духовной энергии. Моронтийная и духовная энергии должны пополняться так же непременно, как и физическая энергия, но не по той же причине. Я волей\hyp{}неволей вынужден использовать упрощенные иллюстрации, пытаясь просветить вас; тем не менее мы, принадлежащие к духовному миру, должны периодически приостанавливать свою регулярную деятельность и отправляться в подходящие места встреч, где входим в состояние божественного отдыха и, таким образом, восстанавливаем свою истощившуюся энергию.
\vs p044 5:9 Вы получите первые уроки по этим проблемам, когда, став моронтийными существами, достигнете миров\hyp{}обителей и начнете на опыте постигать методы духовных дел. Вы знаете о внутреннем круге Хавоны и о том, что после пересечения предыдущих кругов пилигримы пространства должны быть погружены в продолжительный и живительный отдых Рая. Это не только техническое требование, связанное с переходом от пути во времени к службе в вечности, но также и необходимость, форма отдыха, требующаяся для того, чтобы восполнить энергетические потери, присущие последним ступеням опыта восхождения, и запастись духовной мощью для следующей стадии бесконечного пути.
\vs p044 5:10 Эти манипуляторы энергий действуют также сотнями других способов, слишком многочисленных, чтобы их перечислять, --- таких, как совещания с серафимами, херувимами и сановимами по вопросам самых эффективных способов впитывания энергии, и поддержания наиболее целесообразного баланса различных сил между активными херувимами и пассивными сановимами. Эти специалисты также и другими многочисленными способами помогают моронтийным и духовным созданиям в их попытках понять божественный отдых, который так существенен для эффективного использования основных энергий пространства.
\usection{6. Конструкторы и украшатели}
\vs p044 6:1 Как бы мне хотелось суметь описать изысканную работу этих уникальных ремесленников! Любая моя попытка объяснить деятельность духовных украшателей лишь напомнила бы материальным разумам собственные тщетные, но достойные попытки делать подобное в вашем мире разума и материи.
\vs p044 6:2 Этот отряд, включающий более тысячи подразделений, занимающихся разными видами деятельности, делится на следующие семь больших групп:
\vs p044 6:3 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Мастера цвета.} Это те, кто заставляет десять тысяч цветовых оттенков духовного отражения громко возвещать утонченные сообщения, обладающие гармоничной красотой. В человеческом опыте нет ничего такого, с чем можно было бы сравнить эту деятельность, разве что со способностью воспринимать цвет.
\vs p044 6:4 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Конструкторы звука.} Эти конструкторы того, что вы назвали бы звуком, запечатлевают духовные волны различной идентичности и по\hyp{}разному моронтийно воспринимающиеся. В действительности, эти импульсы являются великолепными отражениями открытых и славных духовных душ небесных сонмов.
\vs p044 6:5 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Конструкторы эмоций.} Эти усилители и хранители чувств являются теми, кто сохраняет чувства моронтии и эмоции божественности для изучения детьми времени и в назидание им, а также для вдохновения и украшения восходящих моронтийных прогрессоров и продвигающихся духов.
\vs p044 6:6 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace \bibemph{Художники запахов.} Сравнение этой небесной духовной деятельности с физическим распознаванием химических запахов, в действительности, неудачно, но смертные Урантии вряд ли смогли бы осознать это служение под каким\hyp{}либо другим названием. Эти ремесленники создают свои разнообразные симфонии в назидание движущимся вперед детям времени и для их удовольствия. У вас на земле нет ничего, с чем можно было бы даже отдаленно сравнить этот тип духовного великолепия.
\vs p044 6:7 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace \bibemph{Украшатели внешности.} Эти ремесленники не занимаются ни искусством украшения себя, ни техникой украшения созданий. Они посвятили себя тому, чтобы вызывать многочисленные и радостные реакции у конкретных моронтийных и духовных созданий с помощью изображения смысла взаимоотношений посредством ценностей, соответствующих положению различных моронтийных и духовных чинов в ансамблях, составленных из этих разнообразных существ. Эти художники занимаются сочетанием в определенном порядке сверхматериальных существ --- так же, как вы делали бы это с живыми нотами, запахами, зрелищами, --- которые затем сливаются в упоительные гимны.
\vs p044 6:8 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace \bibemph{Конструкторы вкуса.} И как же можно рассказать вам об этих художниках! Я могу лишь туманно дать понять, что они занимаются улучшением моронтийного вкуса, а также стараются увеличить понимание красоты, обостряя развитие чувства духовного восприятия.
\vs p044 6:9 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace \bibemph{Моронтийные синтезаторы.} Это искусные мастера, которые после того, как все прочие внесли свой соответствующий вклад, придают моронтийному ансамблю завершающие штрихи, создавая таким образом вдохновляющую картину, служащую божественно красивым и неисчерпаемым источником вдохновения для духовных существ и их моронтийных сподвижников. Но вы должны дождаться освобождения от своего бренного тела прежде, чем сможете начать чувствовать художественное великолепие и эстетическую красоту моронтийных и духовных миров.
\usection{7. Создатели гармонии}
\vs p044 7:1 Эти художники, вопреки тому, что вы могли бы предположить, не занимаются музыкой, рисованием или чем\hyp{}то подобным. Они занимаются манипуляцией и организацией специализированных сил и энергий, которые присутствуют в духовном мире, но не осознаются смертными. Если бы было хоть что\hyp{}то, с чем это можно сравнить, я бы попытался описать эту уникальную область духовных достижений, но я в отчаянии --- нет никакой надежды передать разумам смертных представление об этой сфере небесного искусства. Тем не менее то, что нельзя описать, можно все\hyp{}таки попытаться объяснить косвенным образом:
\vs p044 7:2 Красота, ритм и гармония интеллектуально взаимосвязаны и духовно родственны. Истина, факт и взаимосвязь интеллектуально неразделимы и связаны с философским понятием красоты. Добродетель, праведность и справедливость философски взаимосвязаны и духовно неотделимы от живой истины и божественной красоты.
\vs p044 7:3 Космические понятия истинной философии, изображение небесного искусства или попытки смертных описать человеческое осознание божественной красоты никогда не могут быть действительно удовлетворительными, если такие попытки созданий продвигаться вперед не объединены. Эти проявления тяги к божественному в развивающемся создании могут быть интеллектуально верны, эмоционально красивы и духовно добродетельны; но настоящая душа выразительности отсутствует, если эти реальности истины, значения красоты и ценности добродетели не объединены в жизненном опыте художника, ученого или философа.
\vs p044 7:4 Эти божественные качества совершенно и абсолютно объединены в Боге. И каждый человек или ангел, знающий Бога, обладает потенциалом неограниченного самовыражения на вечно повышающихся уровнях объединенной самореализации посредством методов бесконечного достижения Богоподобия --- опытного слияния вечной истины, вселенской красоты и божественной добродетели в эволюционном опыте.
\usection{8. Человеческие стремления и моронтийные достижения}
\vs p044 8:1 Хотя небесные ремесленники личностно и не трудятся на материальных планетах, таких как Урантия, но время от времени они прибывают из центра системы, чтобы предложить помощь природно одаренным индивидуумам человеческих рас. Выполняя такое задание, эти ремесленники временно действуют под руководством планетарных ангелов прогресса. Сонмы серафимов сотрудничают с этими ремесленниками в стремлении помочь тем смертным художникам, которые обладают прирожденными дарованиями и имеют Настройщиков с особым предыдущим опытом.
\vs p044 8:2 Существует три возможных источника особых человеческих способностей. В основе \bibemph{всегда} лежит природная и врожденная одаренность. Особые способности никогда не бывают произвольным даром Богов; у каждого выдающегося таланта всегда есть наследственная основа. Кроме этой природной способности --- или, скорее, в дополнение к ней --- может быть добавлено руководство Настройщика Мысли тех индивидуумов, чей внутренний Настройщик смог получить действительный и настоящий опыт такого рода в других мирах и в других смертных созданиях. В таких случаях, когда и разум человека, и внутренний Настройщик необыкновенно искусны, могут быть посланы духовные ремесленники, чтобы действовать в качестве гармонизаторов этих талантов и другими способами помогать этим смертным и побуждать их стремиться к вечно совершенствующимся идеалам и пытаться лучше выразить их в назидание планете.
\vs p044 8:3 \pc Категории духовных ремесленников не носят кастового характера. Каким бы низким ни было твое происхождение, если у тебя есть способности и дар выражения, ты добьешься соответствующего признания и получишь должную оценку при восхождении вверх по лестнице моронтийного опыта и духовных достижений. Не может быть никакого отрицательного груза человеческой наследственности или лишений, связанных с человеческим окружением, которые бы моронтийный путь не позволил полностью преодолеть и целиком устранить. И в ходе продвижения вперед вы своими собственными личностными усилиями достигнете полного удовлетворения от художественных достижений и выразительной самореализации. Наконец\hyp{}то стремления эволюционной посредственности могут быть реализованы. Хотя Боги не даруют произвольно детям времени таланты и способности, они обеспечивают возможности для удовлетворения всех их благородных стремлений и человеческой жажды высокого самовыражения.
\vs p044 8:4 Но каждому человеку следует помнить: постоянное чувство честолюбия, которое мучает смертных во плоти, не сохраняется у тех же самых смертных на моронтийном и духовном пути восхождения. Восходящие моронтийцы учатся социализировать свои прошлые честолюбивые желания и эгоистические устремления. Тем не менее если после обретения истинно мотийного понимания на моронтийном пути вы по\hyp{}прежнему будете желать делать то, к чему так страстно стремились на земле и чему так упорно препятствовали обстоятельства, то совершенно несомненно вам будут даны все возможности полностью удовлетворить свои долго лелеемые желания.
\vs p044 8:5 Прежде, чем восходящие смертные покинут локальную вселенную и отправятся в духовный путь, будут удовлетворены все их интеллектуальные, художественные и социальные вожделения и истинные устремления, которые когда\hyp{}либо были присущи их человеческим или моронтийным уровням существования. Это достижение равенства в удовлетворении от самовыражения и самореализации, но не достижение полученного с опытом одинакового статуса и не полное стирание собственной индивидуальности в квалификации, технике и самовыражении. Но новая духовная разница личностных, приобретенных с опытом достижений таким образом не нивелируется и не исчезнет до тех пор, пока вы не пройдете последний круг пути Хавоны. А затем жители Рая столкнутся с необходимостью адаптироваться к той абсонитной разнице личностного опыта, которая может быть сведена на нет только в результате совместного достижения предельного статуса созданий --- седьмой стадии духовного предназначения смертных финалитов.
\vs p044 8:6 \pc Таков рассказ о небесных ремесленниках --- той космополитической группе утонченных тружеников, которые так много делают для украшения архитектурных сфер художественными изображениями божественной красоты Райских Творцов.
\vsetoff
\vs p044 8:7 [Выражено в словах Архангелом Небадона.]
