\upaper{108}{Миссия и служение Настройщиков Мысли}
\author{Одиночный Вестник}
\vs p108 0:1 Миссия Настройщиков Мысли по отношению к человеческим расам заключается в том, что они должны представлять Отца Всего Сущего и быть им для смертных созданий пространства и времени; это основная деятельность божественных даров. Их миссия заключается также в том, чтобы возвышать умы смертных и приводить бессмертные души людей к божественным высотам и духовным уровням Райского совершенства. И в опыте этого преобразования человеческой природы преходящего создания в божественную природу вечного финалита Настройщики создают уникальный тип существа, существа, представляющего собой вечное единение совершенного Настройщика и ставшего совершенным создания, которое нельзя было бы воспроизвести никакими другими методами во вселенной.
\vs p108 0:2 \pc Ничто во вселенной не может заменить опыт на неэкзистенциальных уровнях. Бесконечный Бог, как всегда, является полным и завершенным, бесконечно заключая в себя все, за исключением зла и опыта созданий. Бог не может ошибаться; он непогрешим. Бог не может знать из опыта того, чего он никогда не познал опытным путем; предзнание Бога --- экзистенциально. Поэтому дух Отца нисходит из Рая, чтобы вместе с конечными смертными принять участие в каждом подлинном опыте восхождения; это единственный способ, посредством которого экзистенциальный Бог может истинно и в действительности стать посредством опыта Отцом человека. Бесконечность вечного Бога охватывает потенциал конечного опыта, который в действительности становится реальным в служении его частей\hyp{}Настройщиков, на самом деле разделяющих превратности живого человеческого опыта.
\usection{1. Отбор и назначение Настройщиков}
\vs p108 1:1 Когда Настройщики посылаются для служения смертным из Божеграда, они одинаково наделены экзистенциальной божественностью, но различаются по свойствам опыта в зависимости от предыдущих контактов с эволюционирующими созданиями и пребываний в них. Мы не можем объяснить чем руководствуются при назначении Настройщиков, но мы предполагаем, что пришествие этих божественных даров совершается согласно некоей мудрой и действенной политике извечного соответствия применительно к личности, в которую вселяется Настройщик. Мы видим, что более опытный Настройщик зачастую пребывает в человеческом разуме более высокого типа; следовательно, человеческая наследственность должна быть существенным фактором при определении выбора и назначения.
\vs p108 1:2 Хотя мы точно и не знаем, но все же твердо убеждены в том, что все Настройщики Мысли являются добровольцами. Но прежде, чем стать добровольцами, они располагают полной информацией о кандидате для своего вселения. Описания происхождения смертных, сделанные серафимами, и предполагаемые паттерны жизненного поведения передаются резервному отряду Настройщиков через Рай в Божеград посредством отражательной связи, простирающейся от столиц локальных вселенных внутрь к центру сверхвселенных. Этот прогноз включает не только предшествующие наследственные качества смертного кандидата, но также оценку вероятной интеллектуальной одаренности и духовной способности. Таким образом, Настройщики добровольно идут на пребывание в разуме тех кандидатов, о личных качествах которых они полностью осведомлены.
\vs p108 1:3 Настройщика\hyp{}добровольца особенно интересуют три качества человека, являющегося кандидатом:
\vs p108 1:4 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Интеллектуальная способность.} Является ли разум нормальным? Каков интеллектуальный потенциал, умственные способности? Может ли личность развиться в создание подлинной воли? Будет ли мудрость иметь возможность действовать?
\vs p108 1:5 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Духовное восприятие.} Перспективы развития благоговения, зарождение и развитие религиозной природы. Каков потенциал души, вероятная духовная способность к восприимчивости?
\vs p108 1:6 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Сочетание интеллектуальных и духовных способностей.} Степень, до которой эти две способности могут быть связаны, могут сочетаться, с тем чтобы создать силу характера человека и содействовать эволюции бессмертной души, обладающей ценностями, дающими продолжение существования в посмертии.
\vs p108 1:7 \pc Располагая этими фактами, мы верим, что Наблюдатели вызываются добровольно участвовать в назначении. Вероятно, добровольно выражает свое согласие не один Настройщик; возможно, персонализированные руководящие чины отбирают из этой группы добровольцев\hyp{}Настройщиков одного, который наиболее подходит для цели одухотворения и увековечивания личности смертного кандидата. (При назначении и служении Настройщиков пол создания не принимается во внимание.)
\vs p108 1:8 Некоторое время между добровольным согласием и действительной отправкой Настройщик, по\hyp{}видимому, проводит в Божеграде, в школе Персонализированных Наблюдателей, опытный образец ожидающего смертного разума используется в обучении получившего назначение Настройщика, чтобы выработать наиболее эффективные схемы подхода к личности и одухотворения разума. Эта модель разума выполняется при помощи комбинации данных, предоставленных службой отражательности сверхвселенной. По крайней мере, так обстоит дело в нашем понимании, представлении, которого мы придерживаемся, обобщив информацию, полученную из контактов со многими Персонализированными Настройщиками в течение всего долгого вселенского пути Одиночных Вестников.
\vs p108 1:9 Между моментом, когда Настройщики действительно отправлены из Божеграда, и моментом их появления в разумах выбранных ими подопечных практически не проходит никакого времени. Среднее время перехода Настройщика из Божеграда на Урантию равняется 117 часам 42 минутам и 7 секундам. По существу, все это время затрачивается на регистрацию на Уверсе.
\usection{2. Предпосылки пребывания Настройщика}
\vs p108 2:1 Хотя Настройщики добровольно вызываются на служение, как только прогнозы относительно личностей передаются в Божеград, в действительности они не получают назначение до тех пор, пока их подопечные\hyp{}люди как личности не сделают свой первый нравственный выбор. Первый нравственный выбор человеческого ребенка автоматически отмечается седьмым помощником разума и мгновенно регистрируется --- через посредство Творческого Духа локальной вселенной --- используя разумно\hyp{}гравитационный контур, контур Носителя Объединенных Действий. И это свершается в присутствии Духа\hyp{}Мастера, отвечающего за сверхвселенную, который тотчас отсылает эту информацию в Божеград. Настройщики приходят к своим человеческим подопечными на Урантии, в среднем, перед шестым днем рождения. Для нынешнего поколения к этому времени проходит пять лет, десять месяцев и четыре дня; то есть на 2\,134\hyp{}й день земной жизни.
\vs p108 2:2 \pc Настройщики не могут войти в смертный разум до тех пор, пока он не будет должным образом подготовлен для их служения\hyp{}пребывания духами\hyp{}помощниками разума и не будет включен в контур Святого Духа. И чтобы таким образом подготовить человеческий разум для приема Настройщика, требуется согласованная работа всех семи духов\hyp{}помощников разума. Разум создания должен обнаружить стремление к богопочитанию и показать действие мудрости, явив способность выбирать между раскрывающимися ценностями добра и зла --- сделать моральный выбор.
\vs p108 2:3 Таким образом человеческий разум подготавливается для приема Настройщиков, но, как правило, они не сразу вселяются в такие умы, за исключением тех миров, где Дух Истины действует как духовный координатор этих различных служений духа. Если присутствует этот дух Сынов пришествия, Настройщики неизменно появляются в тот самый момент, когда начинает действовать седьмой дух\hyp{}помощник разума, который оповещает Вселенскую Мать\hyp{}Дух, что в потенциально достигнуто согласование связанных с ним и между собой шести духов\hyp{}помощников разума, прежде служивших такому смертному разуму. Следовательно, божественными Настройщиками одаряется всякий нормальный человеческий разум смертного на Урантии уже со дня Пятидесятницы.
\vs p108 2:4 Но даже с разумом, одаренным Духом Истины, Настройщики не могут произвольно войти в смертный разум прежде, чем этот разум сделает первый нравственный выбор. Но когда такой выбор сделан, этот дух\hyp{}помощник принимает на себя полномочия непосредственно из Божеграда. Между божественными Настройщиками и их человеческими подопечными не существует никаких посредников и между ними не действуют другие промежуточные влияния или силы; Бог и человек связаны напрямую.
\vs p108 2:5 До времени излияния Духа Истины на обитателей эволюционирующего мира пришествие Настройщиков определялось, по\hyp{}видимому, многими духовными влияниями и личностными позициями. Мы не вполне разбираемся в законах, управляющих такими пришествиями; мы не понимаем, что именно определяет освобождение Настройщиков, которые выразили желание пребывать в таких развивающихся умах. Но мы видим многочисленные влияния и обстоятельства, которые, кажется, должны быть связаны с прибытием Настройщиков в такие умы до пришествия Духа Истины, и они таковы:
\vs p108 2:6 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Назначение личных серафимов\hyp{}хранительниц. Если в смертном прежде не пребывал Настройщик, назначение личного серафима\hyp{}хранителя немедленно приводит к появлению Настройщика. Существует вполне определенная, но неизвестная связь между служением Настройщиков и служением личных серафимов\hyp{}хранительниц.
\vs p108 2:7 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Достижение третьего круга интеллектуальных свершений и духовных достижений. Я наблюдал, как Настройщики приходят в смертные умы при достижении третьего круга даже прежде, чем о таком достижении могли бы быть оповещены личности локальной вселенной, занимающиеся подобными делами.
\vs p108 2:8 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace При принятии верховного решения необычайной духовной важности. Такое человеческое поведение в условиях личного планетарного кризиса обычно сопровождается немедленным прибытием ожидающего Настройщика.
\vs p108 2:9 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace Дух братства. Независимо от того, достигнуты ли душевные круги и назначены ли личные хранители --- в отсутствие какого\hyp{}либо решения в условиях кризиса, --- когда эволюционирующий смертный всецело поглощен любовью к своим ближним и посвящает себя бескорыстному служению своим собратьям во плоти, ожидающий Настройщик неизменно нисходит, чтобы пребыть в разуме такого смертного служителя.
\vs p108 2:10 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace Объявление о намерении исполнять волю Бога. Мы видим, что многие смертные в мирах пространства, по\hyp{}видимому, готовы принять Настройщиков, но эти Наблюдатели, однако, не появляются. Мы продолжаем следить за такими созданиями --- как они живут день за днем, и вскоре они спокойно, почти бессознательно приходят к решению начать осуществлять волю небесного Отца. И тогда мы наблюдаем немедленную отправку Настройщиков Мысли.
\vs p108 2:11 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace Влияние Верховного Существа. В мирах, где Настройщики не претерпевают слияние с эволюционирующими душами смертных обитателей, мы наблюдаем иногда пришествие Настройщиков как ответ на влияние, которое совершенно не доступно нашему пониманию. Мы предполагаем, что такие пришествия определяются неким космическим рефлекторным действием, берущим свое начало в Верховном Существе. Что касается вопроса, почему эти Настройщики не могут претерпевать слияние или не претерпевают слияние с некоторыми типами эволюционирующих смертных умов, этого мы не знаем. Такие дела никогда не были нам открыты.
\usection{3. Организация и управление}
\vs p108 3:1 Насколько нам известно, Настройщики организованы как независимое рабочее подразделение во вселенной вселенных, и, по\hyp{}видимому, они управляются прямо из Божеграда. Они единообразны во всех семи сверхвселенных, при этом во всех локальных вселенных проходят служение идентичные типы Таинственных Наблюдателей. Из наблюдений нам известно, что существуют многочисленные выпуски Настройщиков, организованные согласно этим выпускам в группы, которые распространяют влияние по расам, по диспенсациям, а также --- в мирах, системах и вселенных. Чрезвычайно трудно, однако, проследить за действиями этих божественных даров, поскольку во всей великой вселенной они действуют, заменяя друг друга.
\vs p108 3:2 Окончательная регистрация Настройщиков (за пределами Божеграда) осуществляется только в центрах семи сверхвселенных. Номер и чин каждого Настройщика, пребывающего в каждом восходящем создании, сообщается Райскими властями центру сверхвселенной, оттуда --- в центр соответствующей локальной вселенной и затем передается на ту планету, куда Настройщик послан. Но документы локальной вселенной не раскрывают общее число Настройщиков Мысли; документы Небадона содержат только число назначенных в локальную вселенную, а это число определяют представители Древних Дней. Действительная численность всех Настройщиков известна только в Божеграде.
\vs p108 3:3 Человеческие подопечные часто известны по номерам их Настройщиков; смертные не получают настоящих имен до их слияния с Настройщиками, объединение с которыми отмечается дарованием новому созданию нового имени хранительницей предназначения.
\vs p108 3:4 Хотя у нас существуют записи о Настройщиках Мысли в Орвонтоне и хотя у нас нет абсолютно никакой власти над ними и никакой административной связи с ними, мы твердо убеждены, что существует очень тесная административная связь между отдельными мирами локальных вселенных и центральным поселением божественных даров в Божеграде. Нам известно, что вслед за появлением Райского Сына пришествия эволюционирующий мир получает Персонализированного Настройщика, назначенного ему в качестве планетарного руководителя Настройщиков.
\vs p108 3:5 \pc Интересно отметить, что инспекторы локальных вселенных при проведении планетарного обследования всегда обращаются к главе Настройщиков Мысли планеты, точно так же как они доставляют наказы главам серафимов и руководителям существ других чинов, приданных администрации развивающегося мира. Недавно на Урантии такое обычное обследование проводил Табамантия, полновластный руководитель всех планет во вселенной Небадона, на которых проводятся эксперименты с формами жизни. И документы обнаруживают, что в добавление к его предостережениям и поручениям, направленным различным главам сверхчеловеческих личностей, он выразил признательность главе Настройщиков, пребывающим мы достоверно не знаем где, на планете ли, в Спасограде, на Уверсе или в Божеграде, но он сказал следующее:
\vs p108 3:6 «Облеченный временной властью над планетами экспериментального ряда, теперь я подхожу к вам, тем, кто значительно выше меня, подхожу, чтобы выразить глубокое уважение и восхищение этой изумительной группой небесных служителей --- Таинственных Наблюдателей, которые вызвались для служения на этой сфере, находящейся в состоянии беспорядка. Как бы ни был тяжел кризис, вы никогда не дрогнули. Ни в документах Небадона, ни перед комиссиями Орвонтона никогда не было выдвинуто обвинение против божественного Настройщика. Вы были верны вашему долгу; вы были божественно преданы. Вы помогли поправить ошибки и искупить недостатки всех тех, кто работал на этой полной беспорядка планете. Вы необыкновенные существа, хранители добра в душах этого отсталого мира. Я отдаю вам дань уважения в то время, когда вы находитесь, очевидно, под моей юрисдикцией как служители\hyp{}добровольцы. Я склоняюсь перед вами в смиренном признании вашего исключительного бескорыстия, вашего сочувственного служения и вашей беспристрастной преданности. Вы заслуживаете имени подобных Богу служителей смертных обитателей этого раздираемого смутами, подверженного бедствиям и страдающего от болезней мира. Я чту вас! Я почти поклоняюсь вам!»
\vs p108 3:7 \pc Основываясь на ряде многочисленных косвенных свидетельств, мы полагаем, что Настройщики обладают совершенной организацией, что существует глубоко продуманная и эффективная система управления этими божественными дарами, осуществляемая из весьма отдаленного центрального источника, вероятно, из Божеграда. Мы знаем, что из Божеграда они приходят в миры и, без сомнения, они возвращаются в Божеград после смерти своих подопечных.
\vs p108 3:8 У более высоких чинов духа чрезвычайно трудно обнаружить механизмы управления. Личности моего чина, будучи заняты выполнением наших специфических обязанностей, без сомнения, бессознательно разделяют обязанности с многочисленными другими личностными и неличностными суб\hyp{}Божественными группами, которые совместно функционируют как корреляторы обширной вселенной. Мы полагаем, что мы служим таким образом, поскольку мы являемся единственной группой персонализированных созданий (кроме Персонализированных Настройщиков), которая постоянно осознает присутствие многочисленных чинов предличностных существ.
\vs p108 3:9 Мы сознаем присутствие Настройщиков, которые являются фрагментами предличностного Божества Первоисточника и Центра. Мы чувствуем присутствие Вдохновленных Духов Троицы, которые являются сверхличностным выражением Райской Троицы. Аналогично мы безошибочно определяем духовное присутствие некоторых нераскрытых чинов, произошедших от Вечного Сына и Бесконечного Духа. И мы в определенной степени восприимчивы еще и к другим, не раскрытым для вас сущностям.
\vs p108 3:10 Мелхиседеки Небадона учат, что Одиночные Вестники есть личности\hyp{}координаторы таких различных влияний, которые отмечаются в расширяющемся Божестве эволюционирующего Верховного Существа. Вполне возможно, что мы являемся участниками опытного объединения многих необъяснимых феноменов времени, но мы не вполне уверены в таком своем функционировании.
\usection{4. Связь с другими духовными влияниями}
\vs p108 4:1 Не считая возможной координации с другими фрагментами Божества, Настройщики совершенно одиноки в сфере своей деятельности в разуме смертного. Таинственные Наблюдатели красноречиво указывают на тот факт, что, хотя Отец, по\hyp{}видимому, отказался вообще применять напрямую личную власть и силу во всей великой вселенной, однако, несмотря на этот акт самоотречения в пользу Верховных Творцов --- детей Райских Божеств, Отец, несомненно, сохранил за собой неоспоримое право присутствовать в разуме и душе своих эволюционирующих созданий для того, чтобы приблизить к себе все тварное мироздание, согласовывая свои действия с духовной гравитацией Райских Сынов. Сказал ваш Райский Сын пришествия, когда еще был на Урантии: «Я, если возвышусь, подниму всех людей». Эту духовную притягивающую силу Райских Сынов и их творческих сподвижников мы признаем и понимаем, но нам не вполне понятны способы всемудрого воздействия Отца внутри и через посредство этих Таинственных Наблюдателей, которые столь доблестно живут и работают в человеческом разуме.
\vs p108 4:2 В то время как эти таинственные присутствия не подчинены работе вселенной вселенных, не согласованы или, по\hyp{}видимому, связаны с ней, они, хотя и действуют независимо в разуме детей рода человеческого, непрерывно побуждают создания, в которых они пребывают, стремиться к божественным идеалам, неизменно увлекая их вверх, к достижению целей и назначений будущей лучшей жизни. Эти Таинственные Наблюдатели постоянно помогают в установлении духовной власти Михаила во всей вселенной Небадона, при этом таинственным образом способствуя упрочению владычества Древних Дней в Орвонтоне. Настройщики \bibemph{есть} воля Бога, и, поскольку Верховные Творцы --- дети Бога также лично олицетворяют эту волю, неизбежно получается так, что действия Настройщиков и владычество вселенских правителей должны быть взаимозависимы. Несмотря на то, что Отцовское присутствие Настройщиков и Отцовское владычество Михаила из Небадона явно не связаны, они должны быть различными выражениями одной и той же божественности.
\vs p108 4:3 Настройщики Мысли, по\hyp{}видимому, приходят и уходят совершенно независимо от всех других духовных присутствий; кажется, что они функционируют в соответствии с совершенно иными законами вселенной, чем те, что управляют и контролируют осуществление всех других духовных влияний. Но несмотря на такую очевидную независимость, длительное наблюдение, без всякого сомнения, раскрывает, что они функционируют в разуме человека совершенно синхронно и согласованно со всеми другими духовными служениями, включая служения духов\hyp{}помощников разума, Святого Духа, Духа Истины и другие влияния.
\vs p108 4:4 Когда мир изолируется в результате бунта, когда планета отрезается от всех внешних коммуникационных контуров, как было с Урантией после переворота Калигастии, остается --- помимо личных вестников --- только одна возможность межпланетной или вселенской связи --- через посредство Настройщиков данной сферы. Не важно, что случается в мире или во вселенной, это никогда непосредственно не касается Настройщиков. Изоляция планеты никоим образом не влияет на Настройщиков и их способность связываться с любой частью локальной вселенной, сверхвселенной или центральной вселенной. И по этой причине контакты с верховными и самостоятельно действующими Настройщиками резервного отряда предназначения так часты в мирах, находящихся в изоляции. Возможно использовать такой способ как средство обойти помехи планетарной изоляции. В последние годы на Урантии функционирует контур архангелов, но это средство связи в значительной степени относится к деятельности самого отряда архангелов.
\vs p108 4:5 \pc Мы сознаем, что в обширной вселенной существует множество духовных явлений, которые нам трудно до конца понять. Мы не можем пока постичь все, что происходит вокруг нас, и я полагаю, что большая часть этой непостижимой работы делается Вестниками Гравитации и определенными видами Таинственных Наблюдателей. Я не думаю, что Настройщики занимаются исключительно преобразованием смертного разума. Я убежден, что Персонализированные Наблюдатели и другие нераскрытые предличностные духи представляют непосредственную и необъяснимую связь Отца Всего Сущего с созданиями царства мира сего.
\usection{5. Миссия Настройщиков}
\vs p108 5:1 Настройщики принимают трудное назначение, когда добровольно соглашаются пребывать в таких сложных созданиях, как те, что живут на Урантии. Но они приняли на себя задачу пребывать в ваших разумах, чтобы получить там предписания разумных духовных существ этого мира и затем пересказать или перевести эти духовные послания материальному разуму; они необходимы для Райского восхождения.
\vs p108 5:2 То, что Настройщик Мысли не может использовать в вашей теперешней жизни, те истины, которые он не может с успехом передать человеку, в котором пребывает, он честно сохранит, чтобы использовать на следующем этапе существования, точно так же, как теперь он переносит от круга к кругу то, что не может зафиксировать в опыте человеческого подопечного из\hyp{}за неспособности или неумения создания сотрудничать должным образом.
\vs p108 5:3 На одно вы можете рассчитывать: Настройщики никогда не утратят ничего из того, что доверено их заботе, мы не знаем такого случая, чтобы эти духовные помощники когда\hyp{}нибудь оказались несостоятельными. Ангелы и другие типы высоких духовных существ, не исключая Сынов локальных вселенных, могут иногда избрать зло, могут иногда отклониться от божественного пути, но Настройщики никогда не оступаются. На них абсолютно можно положиться, и это одинаково верно для всех семи групп.
\vs p108 5:4 \pc Твой Настройщик --- это потенциал твоего нового, следующего чина существования, врученный заранее дар твоего вечного сыновства по отношению к Богу. По согласию с твоей волей Настройщик способен подчинять тенденции материального разума создания преобразующему поведению мотивов и целей возникающей моронтийной души.
\vs p108 5:5 Таинственные Наблюдатели --- не помощники мысли; они --- настройщики мысли. Они воздействуют на материальный разум с целью создать --- при помощи настройки и одухотворения --- новый разум для новых миров и нового наименования твоего будущего пути продвижения. Их миссия касается, главным образом, будущей жизни, а не этой жизни. Они называются небесными помощниками, а не земными помощниками. Они не заинтересованы в том, чтобы сделать земной путь легким; скорее, они склонны сделать твою жизнь умеренно трудной и неровной, чтобы стимулировать и ускорить принятие решений. Присутствие замечательного Настройщика Мысли не одаряет жизненным покоем и не освобождает от напряженной работы мысли, но такой божественный дар придаст разуму возвышенный мир и духу --- благородное спокойствие.
\vs p108 5:6 Твои преходящие и вечно меняющиеся чувства радости и горя есть, в основном, чисто человеческие и материальные реакции на твое внутреннее психологическое состояние и внешнее материальное окружение. Поэтому не ищи в Настройщике эгоистичного утешения и комфорта в смертной жизни. Дело Настройщика --- подготовить тебя к вечному пути, гарантировать тебе жизнь в посмертии. И миссия Таинственного Наблюдателя не состоит в том, чтобы успокаивать твои возбужденные чувства или же служить твоему оскорбленному тщеславию; она состоит в приготовлении твоей души к долгому восхождению, которое привлекает все внимание и занимает все время Настройщика.
\vs p108 5:7 Я сомневаюсь, что могу объяснить вам, что именно делают Настройщики в ваших умах и для ваших душ. Я не думаю, что я полностью осведомлен о том, что реально происходит в космическом союзе божественного Наблюдателя и человеческого разума. Все это в какой\hyp{}то степени для нас тайна, и не в том, что касается замысла и цели, а в том, что касается действительного образа действия. И именно поэтому мы сталкивается с трудностью, пытаясь найти подходящее название для этих возвышенных даров смертным людям.
\vs p108 5:8 Настройщики Мысли хотели бы изменить твое чувство страха на уверенность, свойственную любви и доверию; но они не могут делать это механически и произвольно; это твоя задача. Осуществляя решения, которые освобождают тебя от оков страха, ты фактически выбираешь ту психологическую точку опоры, к которой Настройщик впоследствии прикладывает духовный рычаг поднимающего и продвигающего вперед просветления.
\vs p108 5:9 Когда дело доходит до острого и ярко выраженного конфликта между высшими и низшими наклонностями расы, между тем, что \bibemph{в действительности является} правильным или неправильным (а не просто тем, что вы можете назвать правильным и неправильным), вы можете быть уверены, что в таких случаях Настройщик всегда примет участие неким активным и определенным образом. Тот факт, что такая активность Настройщика может быть не осознаваема его человеческим партнером, ни в малейшей степени не умаляет ее реальность и ценность.
\vs p108 5:10 Если у тебя есть личная хранительница предназначения и ты не избирал для себя продолжения существования в посмертии, тогда ангел\hyp{}хранитель должен быть предан суду, чтобы получить подтверждение, что правильно исполнила свой долг. Но Настройщики Мысли не подвергаются подобному испытанию, когда их подопечные не избрали продолжить существование в посмертии. Мы все знаем, что в то время, как служение ангела может быть недостаточно совершенным, работа Настройщиков Мысли отличается Райским совершенством; их служение безупречно, выше всякой критики со стороны любого существа за пределами Божеграда. Вы обладаете совершенными проводниками; следовательно, цель --- совершенство, несомненно, достижима.
\usection{6. Бог в человеке}
\vs p108 6:1 Конечно, это чудо божественного снисхождения со стороны возвышенных и совершенных Настройщиков --- предложить себя для актуального существования в разумах материальных созданий, таких, как смертные Урантии, реально завершить испытательный союз с земными существами, имеющими животное происхождение.
\vs p108 6:2 Не важно, каков прежний статус обитателей мира, после пришествия божественного Сына и после пришествия Духа Истины ко всем людям Настройщики стекаются в такой мир, чтобы пребывать в разумах всех нормальных созданий, обладающих волей. Вслед за завершением миссии Райского Сына пришествия эти Наблюдатели истинно становятся «царством небесным внутри вас». Посредством пришествия божественных даров Отец приближается как только возможно ко греху и злу, ибо абсолютно верно, что Настройщик должен сосуществовать в смертном разуме даже в самом средоточии человеческой неправедности. Пребывающим в человеке Настройщикам особенные мучения причиняют чисто эгоистичные и низменные мысли; им доставляет страдание непочтение того, что прекрасно и божественно; и им в исполнении их работы воистину препятствуют многие глупые животные страхи и ребяческие опасения человека.
\vs p108 6:3 \pc Таинственные Наблюдатели, несомненно, являют собой пришествие Отца Всего Сущего, отражение образа Бога во вселенной. Один великий учитель указывал людям, что они должны обновиться в духе своего разума; чтобы стать новыми людьми, которые, подобно Богу, созданы в праведности и в полноте истины. Настройщик --- знак божественности, присутствие Бога. «Образ Бога» не относится к физическому сходству или ограниченности дарований материальных созданий, а, скорее, указывает на дар духовного присутствия Отца Всего Сущего, выражаемый в возвышенном пришествии Настройщиков Мысли к смиренным созданиям вселенных.
\vs p108 6:4 Настройщик есть источник духовного достижения и надежда божественного характера для вас. Он есть сила, преимущество, и возможность продолжения существования в посмертии, которое навсегда и так всецело отличает вас от обыкновенных животных. Он есть высший и истинно внутренний духовный стимул мышления в противоположность внешнему и физическому стимулу, который передается в разум по нервно\hyp{}энергетической системе материального тела.
\vs p108 6:5 Эти верные хранители будущего пути продвижения безошибочно воспроизводят для каждого творения разума его духовную копию; таким образом, они постепенно и уверенно воссоздают вас такими, какими вы в действительности (но только духовно) являетесь, --- для воскресения в мирах, где продолжится ваше существование в посмертии. Все эти тонкие духовные воссоздания сохраняются в возникающей реальности вашей развивающейся бессмертной души, в вашем моронтийном «я». Эти реальности существуют там актуально, независимо от того, что Настройщик редко способен возвысить эти творческие дубликаты так, чтобы они стали видны в свете сознания.
\vs p108 6:6 \pc И так же, как ты есть человеческий родитель, так Настройщик --- божественный родитель того, чем ты реально являешься, твое высшее и прогрессирующее «я», твое лучшее моронтийное и будущее духовное «я». И именно эту развивающуюся моронтийную душу распознают судьи и цензоры, когда они отдают распоряжение о твоем существовании в посмертии и пропускают тебя наверх, в новые миры, в нескончаемое существование в вечной связи с твоим верным партнером --- Богом, Настройщиком.
\vs p108 6:7 Настройщики --- это вечные предки и божественные подлинники ваших развивающихся бессмертных душ; они --- непрестанное побуждение, которое заставляет человека пытаться овладеть нынешним материальным существованием в свете будущего духовного пути. Наблюдатели --- пленники неумирающей надежды, источники вечного продвижения. И какое удовольствие получают они, когда могут связываться со своими подопечными более или менее напрямую! Как радуются они, когда могут обойтись без символов и других косвенных средств и мгновенно передать свои сообщения непосредственно в разум своих человеческих партнеров!
\vs p108 6:8 \pc Вы, люди принялись нескончаемо раскрывать почти бесконечную перспективу, беспредельно расширять никогда не кончающиеся, всегда увеличивающиеся возможности радостного служения, несравненного пути, величественной неопределенности и безграничного достижения. Когда над вами собираются тучи, вы должны поверить в факт присутствия пребывающих в вас Настройщиков и тогда вы сможете увидеть за пеленой смертной неопределенности яркое сияние солнца вечной праведности на манящих высотах миров\hyp{}обителей Сатании.
\vsetoff
\vs p108 6:9 [Представлено Одиночным Вестником Орвонтона.]
