\upaper{110}{Связь Настройщиков с индивидуальными смертными}
\author{Одиночный Вестник}
\vs p110 0:1 Наделение несовершенных существ свободой приводит к неизбежной трагедии, и в природе предшествующего им совершенного Божества --- полностью и всем сердцем разделять эти страдания в любящем содружестве.
\vs p110 0:2 В той степени, в которой я знаком с делами вселенной, я рассматриваю любовь и преданность Настройщиков Мысли как выражение самой истинной божественной привязанности во всем мироздании. Прекрасна любовь Сынов, проявляющаяся в их служении народам, но преданность Настройщика своему индивидууму трогательно возвышенна, божественно подобна Отцовской. Райский Отец, по\hyp{}видимому, предусмотрел эту форму личной связи с отдельными своими созданиями исключительно как прерогативу Творца. И во всей вселенной вселенных нет ничего сравнимого с изумительным служением этих неличностных сущностей, которые так несравненно пребывают в детях эволюционирующих планет.
\usection{1. Пребывание в смертном разуме}
\vs p110 1:1 Не следует думать о Настройщиках как о существах, живущих в материальном мозге людей. Они не являются органической частью материальных созданий мира сего. Может быть, более правильно представить Настройщика как пребывающего в смертном разуме человека, чем существующего внутри границ одного\hyp{}единственного физического органа. Косвенно и незаметно Настройщик постоянно сообщается с человеческим подопечным, особенно во время таких исполненных богопочитания возвышенных контактов разума с духом в сверхсознании.
\vs p110 1:2 Как бы я хотел помочь развивающимся смертным достичь лучшего понимания и полностью оценить бескорыстную и превосходную работу Настройщиков, живущих внутри них, тех, кто так искренно и преданно способствует духовному благоденствию человека. Эти Наблюдатели --- действенные служители высших аспектов любого человеческого разума; они --- мудрые и опытные управляющие духовным потенциалом человеческого интеллекта. Эти небесные помощники посвящают себя выполнению грандиозной задачи --- направлять ваше продвижение внутрь и ввысь в небесную обитель счастья. Эти неутомимые труженики навсегда посвящают себя будущему воплощению торжества божественной истины в вашей вечной жизни. Они являются бдительными работниками, которые уводят человеческий разум от скрытых опасностей зла и искусно направляют развивающуюся человеческую душу к божественным гаваням совершенства на дальних берегах вечности. Настройщики --- любящие ведущие, ваши верные и надежные проводники через темные и неопределенные лабиринты вашего короткого земного пути; они --- терпеливые учителя, которые так настойчиво направляют своих подопечных на путь прогрессивного совершенствования. Они --- заботливые хранители возвышенных ценностей характера создания. Как бы я хотел, чтобы вы больше их любили, более полно с ними сотрудничали, более нежно их лелеяли.
\vs p110 1:3 Хотя божественные постояльцы заняты, главным образом, вашей духовной подготовкой к следующему этапу никогда не кончающегося существования, они также глубоко заинтересованы в вашем благоденствии во время преходящей жизни и ваших реальных достижениях на земле. Они рады способствовать вашему здоровью, счастью и истинному процветанию. Им небезразличны любые ваши успехи в планетарном продвижении, которые не препятствуют вашей будущей жизни вечного прогресса.
\vs p110 1:4 \pc Настройщики заинтересованы и озабочены вашими каждодневными поступками и многочисленными подробностями вашей жизни в той мере, в какой они оказывают влияние на ваш выбор в существенных моментах преходящей жизни и на принятие жизненно важных духовных решений и являются поэтому факторами, которые содействуют вам в решении проблем, связанных с продолжением существования души в посмертии и вечного прогресса. Настройщик, хотя и относится пассивно к чисто преходящему благополучию, божественно активен во всем, что касается дел вашего вечного будущего.
\vs p110 1:5 Настройщик остается с вами во всех несчастьях и в любой болезни, которая не разрушает полностью ваши умственные способности. Но как жестоко сознательно развращать или иным образом намеренно осквернять физическое тело, которое должно служить земным вместилищем этого изумительного дара, исходящего от Бога. Любая физическая отрава сильно препятствует усилиям Настройщика возвысить материальный разум, тогда как душевные яды --- страх, гнев, зависть, ревность, подозрительность и нетерпимость --- точно так же в огромной степени препятствуют духовному прогрессу развивающейся души.
\vs p110 1:6 \pc Сейчас ты переживаешь период, когда твой Настройщик лелеет тебя; и если только ты окажешься верным тому доверию, что оказано тебе божественным духом, который стремится к вечному союзу с твоим разумом и душой, тогда результатом, в конечном счете, будет то моронтийное единство, та возвышенная гармония, та космическая согласованность, то божественное созвучие, то небесное слияние, то бесконечное смешение, идентичность, то единство бытия, которое столь совершенно и законченно, что даже наиболее умудренные опытом личности никогда не смогут отделить или распознать отдельные идентичности членов единства --- смертного человека и божественного Настройщика.
\usection{2. Настройщики и человеческая воля}
\vs p110 2:1 Когда Настройщики Мысли прибывают в человеческий разум, они приносят с собой модели пути продвижения, идеальные жизни, в том виде, как они были определены и предопределены ими самими и Персонализированными Настройщиками Божеграда и которые были утверждены Персонализированным Настройщиком Урантии. Таким образом, они начинают работу по определенному и заранее установленному плану интеллектуального и духовного развития своего человеческого субъекта, но никакому человеку не вменяется в обязанность принимать этот план. Для вас все заранее предопределено, но не существует предписания, что вы должны принять это божественное предопределение; вам предоставляется полная свобода отвергнуть любую часть программы или всю программу Настройщика Мысли. Это их миссия состоит в том, чтобы произвести такие изменения в сознании и осуществить такую духовную настройку, которую вы охотно и с пониманием позволите, и в результате которой они могли бы обрести большее влияние на выбор установок вашей личности; но ни при каких обстоятельствах эти божественные Наблюдатели не злоупотребляют этим и ни коим образом не могут произвольно влиять на ваш выбор и ваши решения. Настройщики уважают независимость вашей личности; \bibemph{они всегда подчиняются вашей воле.}
\vs p110 2:2 Они упорны, искусны и совершенны в своих приемах работы, но они никогда не прибегают к насилию в отношении волевой индивидуальности своих хозяев. Ни одно человеческое существо никогда не будет одухотворено божественным Настройщиком против его воли; продолжение существования в посмертии --- это дар Богов, который должен быть желанным для созданий, пребывающих во времени. В конечном счете, в чем бы ни преуспел Настройщик, работая для тебя, записи покажут, что преобразование произошло по твоему согласию к сотрудничеству; ты был добровольным партнером Настройщика в достижении каждого этапа потрясающей трансформации на твоем пути восхождения.
\vs p110 2:3 \pc Настройщик не стремится контролировать твои мысли как таковые, скорее, он старается их одухотворить, обратить к вечности. Ни ангелы, ни Настройщики не призваны непосредственно влиять на мышление человека; это исключительно прерогатива твоей личности. Настройщики предназначены улучшать, настраивать, модифицировать и координировать твой мыслительный процесс; но главным образом и конкретно они заняты работой по постепенному созданию духовной копии твоего пути продвижения, моронтийной копии твоего истинного прогрессирующего «я», для продолжения существования в посмертии.
\vs p110 2:4 Настройщики работают в сферах более высоких уровней человеческого разума, неустанно стремясь воспроизвести моронтийный дубликат каждого понятия человеческого интеллекта. Существуют, следовательно, две реальности, которые оказывают воздействие на контуры разума людей и концентрируются в них: одна --- это смертное «я», развивающееся по первоначальным планам Носителей Жизни, другая --- бессмертная сущность, происходящая из высоких сфер Божеграда, дар, пребывающий в человеке от Бога. Но смертное «я» является также личностным «я», оно обладает личностью.
\vs p110 2:5 \pc Как личностное создание ты обладаешь разумом и волей. Настройщики как предличностные создания обладают предразумом и предволей. И если ты настолько полно сообразуешься с разумом Настройщика, что вы находитесь в полном согласии, тогда оба ваши разума становятся одним, и ты получаешь подкрепление --- разум Настройщика. Впоследствии, если твоя воля будет проводить в жизнь решения этого нового или объединенного разума, предличностная воля Настройщика достигает личностного выражения, реализуясь через твои решения, и в том, что касается данного конкретного плана, ты и Настройщик составляете единое целое. Твой разум достигает божественного созвучия, а воля Настройщика приобретает личностное выражение.
\vs p110 2:6 Ты мысленно приближаешься к моронтийному плану существования в той степени, в которой реализуется эта тождественность. Моронтийный разум --- термин, обозначающий сущность и общий итог сотрудничающих разумов различной материальной и духовной природы. Моронтийный интеллект подразумевает, следовательно, двойственный разум, руководимый одной волей. И для смертных --- это есть воля, человеческая по происхождению, но она становится божественной благодаря отождествлению человеком своего разума с разумностью Бога.
\usection{3. Сотрудничество с Настройщиком}
\vs p110 3:1 Настройщики поступают согласно традиционным священным и прекрасным правилам; они вовлечены в одно из верховных событий, проходящих в пространстве и времени. И как они счастливы, когда сотрудничество позволяет им оказать помощь в ваших кратких борениях, происходящих во времени, тогда как они продолжают выполнять свои более обширные задачи в вечности. Но обычно, когда ваш Настройщик пытается с вами связаться, его сообщение теряется в материальных течениях энергетических потоков человеческого разума; только иногда вы улавливаете эхо, слабое и отдаленное эхо божественного голоса.
\vs p110 3:2 Успех твоего Настройщика в водительстве тебя по смертной жизни и осуществлении продолжения твоего существования в посмертии не столько зависит от теорий твоих верований, сколько от твоих решений, намерений и непоколебимой \bibemph{веры.} Все эти процессы роста твоей личности оказывают мощное влияние, способствуя твоему продвижению, потому что они помогают тебе сотрудничать с Настройщиком; они помогают тебе прекратить сопротивляться. Настройщики Мысли бывают успешны или по\hyp{}видимому неуспешны в своих земных предприятиях настолько, насколько смертные с успехом или неудачно сотрудничают по плану, посредством которого они должны быть продвинуты по пути восхождения, ведущего к достижению совершенства. Секрет продолжения существования сокрыт в верховном желании человека быть подобным Богу и в связанной с этим готовности делать все и быть всем, что является необходимым для окончательного осуществления этого всепоглощающего желания.
\vs p110 3:3 Когда мы говорим об успехе или неудаче Настройщика, речь идет о продолжении существования человека в посмертии. \bibemph{Настройщики никогда не терпят неудачи;} они в свой сути --- божественны и всегда выходят победителями в каждом своем предприятии.
\vs p110 3:4 \pc Я могу лишь наблюдать, как многие из вас тратят в жизни так много времени и умственных усилий на сущие пустяки и в то же время почти совершенно не обращают внимания на более существенные реальности вечного значения, на те самые свершения, которые связаны с созданием более гармоничного продуктивного согласия между вами и вашими Настройщиками. Великая цель человеческого существования заключается в том, чтобы настроиться на божественность Настройщика, пребывающего в человеке; великое достижение смертной жизни заключается в том, чтобы добиться истинного и осознанного посвящения себя вечным целям божественного духа, который ждет и работает внутри твоего разума. Но постоянные и решительные усилия осуществить вечное предназначение полностью совместимы с беззаботной и счастливой жизнью и достойной карьерой на земле. Сотрудничество с Настройщиком не влечет за собой самоистязания, притворного благочестия или лицемерного и показного самоуничижения; идеальная жизнь --- это жизнь, посвященная полному любви служению, а не существование, исполненное мрачных опасений.
\vs p110 3:5 \pc Смятение, озадаченность, временами даже обескураженность и отчаянье не обязательно означают сопротивление руководству Настройщика, пребывающего в человеке. Такое состояние может иногда выражать недостаточно активное сотрудничество с божественным Наблюдателем и поэтому может несколько задержать духовный прогресс, но такие интеллектуальные и эмоциональные трудности не имеют ничего общего с несомненным продолжением существования души, познающей Бога. Неведение само по себе никогда не может помешать продолжению существования, так же как исполненные смятения сомнения и пугающая неопределенность. Только сознательное сопротивление руководству Настройщика может помешать развивающейся бессмертной душе продолжить существование в посмертии.
\vs p110 3:6 Ты не должен рассматривать сотрудничество с Настройщиком как некий сознательный процесс, ибо он таковым не является; но твои мотивы и твои решения, твои искренние намерения и твои верховные желания --- они составляют действительное и действенное сотрудничество. Ты можешь сознательно добиться большей гармонии с Настройщиком:
\vs p110 3:7 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Решив отвечать на божественное руководство; искренне основывая человеческую жизнь на самых высоких понятиях истины, красоты и добродетели и координируя затем эти божественные качества посредством мудрости, богопочитания, веры и любви.
\vs p110 3:8 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Возлюбив Бога и желая быть, как он, --- в этом заключается истинное признание божественного отцовства и любовное почитание небесного Родителя.
\vs p110 3:9 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Возлюбив человека и искренне желая служить ему --- в этом заключается искреннее признание братства людей, соединенное с разумной и мудрой привязанностью к каждому из твоих смертных братьев.
\vs p110 3:10 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace Посредством радостного принятия космического гражданства --- в этом заключается настоящее признание твоих все возрастающих обязательств по отношению к Верховному Существу, осознание взаимозависимости эволюционирующего человека и развивающегося Божества. Это есть рождение космической морали и пробуждающееся понимание вселенского долга.
\usection{4. Работа Настройщиков в разуме}
\vs p110 4:1 Настройщики способны получать непрерывный поток космической информации, поступающий по главным контурам времени и пространства; они находятся в полном контакте с духовным интеллектом и энергией вселенных. Но эти могущественные обитатели разума, не в состоянии передать значительную часть этого богатства мудрости и истины разуму своих смертных подопечных вследствие недостатка природного сходства с ними и неспособности последних адекватно, осознавать их.
\vs p110 4:2 Настройщики Мысли постоянно пытаются одухотворить ваш разум, равно как и развить вашу моронтийную душу; но вы сами, как правило, не осознаете наличие этой внутренней работы. Вы совершенно не способны отделить результат деятельности вашего собственного материального интеллекта от результата объединенной деятельности вашей души и Настройщика.
\vs p110 4:3 Некоторое неожиданное появление мыслей, заключений и других образов сознания являются иногда прямым или косвенным результатом работы Настройщика; но гораздо чаще это просто внезапное зарождение в сознании идей, которые возникают на уровне подсознания, на уровне естественных и обычных явлений нормальной психической деятельности, свойственной контурам развивающегося животного разума. (В противоположность этим эманациям подсознания откровения Настройщиков появляются в области сверхсознания.)
\vs p110 4:4 Доверьте все, что связано с разумом за пределами чисто материального сознания, попечению Настройщиков. В должное время, если и не в этом мире, то в мирах\hyp{}обителях, их деятельность принесет плоды и в конце концов произведет на свет те значения и ценности, которые были доверены их попечению и хранению. Если вы продолжите существование в посмертии, они воскресят каждое сокровище смертного разума.
\vs p110 4:5 \pc Существует огромная пропасть между человеческим и божественным, между человеком и Богом. Урантийские расы столь значительно контролируются химическими и электрическими процессами, в столь высокой степени похожи в своем поведении на животных, так эмоциональны в своих обычных реакциях, что Наблюдателям чрезвычайно трудно руководить и направлять их. Вы настолько лишены способности к смелым решениям и священному сотрудничеству, что пребывающим в вас Настройщикам почти невозможно вступить в непосредственный контакт с человеческим разумом. Даже когда для них оказывается возможным передать проблеск новой истины развивающейся смертной душе, это духовное откровение часто так ослепляет создание, что вызывает припадок фанатизма или приводит к иному умственному расстройству, который оканчивается гибелью. Многие новые религии и странные «измы» возникли в результате неудавшихся, незавершенных, неправильно понятых и искаженных сообщений Настройщиков Мысли.
\vs p110 4:6 За многие тысячи лет, как показывают документы Иерусема, в каждом поколении жило все меньше и меньше существ, которые могли бы безопасно сосуществовать с самостоятельно действующими Настройщиками. Это тревожная картина, и руководители Сатании смотрят с одобрением на предложения некоторых из ваших более непосредственных планетарных руководителей, которые поддерживают введение мер, направленных на то, чтобы пестовать и сохранять высшие духовные типы урантийских рас.
\usection{5. Ошибочные представления о руководстве Настройщиков}
\vs p110 5:1 Не путайте и не смешивайте миссию и влияние Настройщиков с тем, что обыкновенно называется совестью; они напрямую не связаны. Совесть --- человеческая и чисто психическая реакция. Ее не следует презирать, но она вряд ли является голосом Бога, обращенным к душе, которым, конечно, являлся бы Настройщик, если бы его голос мог бы быть услышан. Правда, совесть побуждает вас поступать правильно, но Настройщик, ко всему прочему, пытается сказать вам, что является истинно правильным; то есть делает это, когда и насколько вы способны воспринять руководство Наблюдателя.
\vs p110 5:2 \pc Человеческие сновидения, это беспорядочное и бессвязное торжество рассогласованного спящего разума, представляют собой достаточное доказательство неудачи Настройщика в его попытках привести в гармоничное соответствие и связать между собой различные факторы человеческого разума. Настройщик просто не может --- за время одной жизни --- произвольно согласовать и синхронизировать два столь непохожих типа мышления --- человеческий и божественный. Когда это происходит и когда временами им это удается, то такие души переводятся в миры\hyp{}обители непосредственно, без необходимости проходить через опыт смерти.
\vs p110 5:3 Во время сна Настройщик пытается достичь только того, что воля личности, в которой пребывает Настройщик, уже перед этим полностью одобрила посредством решений и выбора, которые были сделаны во время абсолютного бодрствования сознания, и что благодаря этому обитает в областях сверхразума --- сфере связи человеческого и божественного.
\vs p110 5:4 В то время, когда их смертные хозяева спят, Настройщики пытаются зафиксировать свои концепции на высших уровнях материального разума, и некоторые из ваших абсурдных снов обозначают, что им не удалось наладить действенный контакт. Абсурдность снов не только говорит о давлении, оказываемом эмоциями, не нашедшими выражения, но и свидетельствует об ужасно искаженном понимании духовных понятий, представленных Настройщиком. Ваши собственные страсти, побуждения и другие врожденные склонности переводятся в картину сна и подменяют своими не нашедшими выражения желаниями божественные сообщения, которые пребывающие в вас Настройщики стремятся внедрить в вашу психическую память в бессознательном состоянии сна.
\vs p110 5:5 Чрезвычайно опасно считать, что та или иная часть сна дана Настройщиком. Настройщики работают во время сна, но ваши обычные сновидения являются чисто физиологическими и психологическими явлениями. Столь же опасно пытаться отличить понятия, представленные Настройщиком, от более или менее непрерывного и осознанного восприятия велений совести смертного. Это проблемы, которые должны разрешаться индивидуальной проницательностью и личным решением. Но человеку лучше ошибиться, отвергая представление, предложенное Настройщиком, полагая, что это представление есть результат чисто человеческого опыта, чем ошибиться, превознося реакции смертного разума до сферы божественного достоинства. Помните: влияние Настройщика Мысли, главным образом, если не целиком, есть опыт сверхсознания.
\vs p110 5:6 В различной степени и все больше и больше --- по мере того, как вы восходите по душевным кругам, иногда непосредственно, но чаще --- косвенно, вы входите в контакт с вашим Настройщиком. Но опасно придерживаться мнения, что каждое новое представление, возникающее в разуме человека, есть предписание Настройщика. В существах вашего чина чаще случается, что то, что вы принимаете за голос Настройщика, в действительности есть эманация вашего собственного интеллекта. Это зыбкая почва, и каждый человек должен решать эти проблемы в соответствии с присущей ему человеческой мудростью и сверхчеловеческой проницательностью.
\vs p110 5:7 \pc Настройщик того человеческого существа, через которого передается данное сообщение, обладает таким широким спектром деятельности, главным образом, благодаря почти полному безразличию этого человека к любым внешним проявлениям присутствия Настройщика внутри него; действительно, удачно, что он остается совершенно безучастным ко всему процессу работы Настройщика. Он обладает одним из самых опытных Настройщиков своего времени и своего поколения, и все же его пассивная реакция и его безучастное отношение к явлениям, связанным с присутствием в его разуме этого разносторонне талантливого Настройщика, объявлены хранительницей предназначения как редкая и удачная реакция. И все это создает благоприятную согласованность влияний, благоприятную как для Настройщика в высшей сфере деятельности, так и для его партнера\hyp{}человека в отношении его здоровья, эффективности и спокойствия.
\usection{6. Семь душевных кругов}
\vs p110 6:1 Сущность реализации личности в материальном мире заключается в последовательном овладении семью душевными кругами смертной потенциальности. Вступление на седьмой круг отмечает начало истинной деятельности личности человека. Завершение первого круга обозначает относительную зрелость смертного существа. Хотя прохождение семи кругов космического развития не равнозначно слиянию с Настройщиком, овладение этими семью кругами обозначает достижение тех этапов, которые предшествуют слиянию с Настройщиком.
\vs p110 6:2 Настройщик --- ваш равноправный партнер в достижении семи кругов --- достижении относительной зрелости смертного существа. Настройщик вместе с вами восходит по кругам, начиная с седьмого и до первого, но он продвигается к статусу верховенства и самостоятельной деятельности совершенно независимо от активного сотрудничества со стороны смертного разума.
\vs p110 6:3 \pc Душевные круги не являются исключительно интеллектуальными, не являются они и всецело моронтийными; они имеют отношение к личностному статусу, достижениям разума, развитию души и к настройке на Настройщика. Успешное прохождение через эти круги требует гармоничного функционирования \bibemph{всей личности в целом,} а не просто какой\hyp{}либо ее стороны. Развитие частей целого не равнозначно истинному созреванию этого целого; в действительности, части развиваются пропорционально росту всего «я» в целом --- материального, интеллектуального и духовного.
\vs p110 6:4 Когда интеллектуальное развитие происходит быстрее, чем духовное, то такая ситуация делает связь с Настройщиком и сложной и опасной. Точно так же чрезмерное духовное развитие склонно порождать фанатичные и извращенные интерпретации духовных указаний божественного обитателя, пребывающего в вас. Недостаток духовных способностей делает очень затруднительной передачу такому материальному интеллекту духовных истин, находящихся в высшем сверхсознании. Но разуму, обладающему совершенным равновесием, находящемуся в теле, свободном от пороков, со стабилизированной нервной энергией и сбалансированным химическим функционированием --- когда физическая, умственная и духовная способности составляют триединую гармонию развития, --- можно передать максимум света и истины при минимуме опасности или риска для истинного благополучия такого существа. Именно в результате такого сбалансированного развития человек восходит по кругам планетарного продвижения --- с одного на другой, с седьмого на первый.
\vs p110 6:5 \pc Настройщики всегда рядом с вами, они --- часть вас самих, но они редко могут говорить с вами, как другие существа, напрямую. Круг за кругом ваши интеллектуальные решения, нравственный выбор и духовное развитие усиливает способность Настройщика функционировать в вашем разуме; круг за кругом вы благодаря этому совершаете восхождение с низших ступеней настройки разума и союза с Настройщиком; так что Настройщик становится все более и более способным представлять свои изображения предназначения смертного с убеждающей яркостью и достоверностью в развивающемся сознании этой души\hyp{}разума, ищущей Бога.
\vs p110 6:6 \pc Каждое решение, которое ты принимаешь, либо препятствует, либо способствует работе Настройщика; аналогичным образом эти самые решения определяют твое продвижение по кругам человеческих достижений. Верно, что верховенство решения, его связь с кризисной ситуацией в большой степени определяют его влияние на переход из одного круга в другой; тем не менее число решений, частота повтора решений, постоянство повтора решений также необходимы, чтобы определенность таких реакций вошла в привычку.
\vs p110 6:7 Семь кругов человеческого продвижения установить трудно по той причине, что эти уровни являются личностными; они различны для каждого индивидуума и, по\hyp{}видимому, определяются способностью каждого человека к развитию. Овладение этими уровнями космической эволюции происходит тремя путями:
\vs p110 6:8 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Настройка на Настройщика.} Одухотворяемый разум приближается к Настройщику соответственно последовательному достижению восходящих кругов.
\vs p110 6:9 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Эволюция души.} Появление моронтийной души означает степень и глубину овладения кругами.
\vs p110 6:10 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Реальность личности.} Степень реальности индивидуальности напрямую определяется последовательным овладением кругами. Обладатели личности становятся более реальными по мере восхождения с седьмого на первый круг смертного существования.
\vs p110 6:11 \pc За время прохождения кругов дитя материальной эволюции вырастает в зрелого человека, обладающего бессмертной потенциальностью. Призрачная реальность эмбриональной сущности пребывающего в седьмом круге уступает место более ясному проявлению возникающей в нем моронтийной души гражданина локальной вселенной.
\vs p110 6:12 Хотя невозможно точно установить семь уровней или душевных кругов развития человека, позволительно предложить определение минимального и максимального пределов этих этапов реализации зрелости:
\vs p110 6:13 \pc \bibemph{Седьмой круг.} Человеческие существа вступают на этот уровень, когда разовьют свои возможности личного выбора, индивидуальных решений, моральной ответственности и способности достижения духовной индивидуальности. Это знаменует собой начало объединенной деятельности семи духов\hyp{}помощников разума под руководством духа мудрости, включение смертного создания в контур влияния Святого Духа, а на Урантии --- начало функционирования Духа Истины наряду с получением Настройщика Мысли, пребывающего отныне в смертном разуме. Вступление на седьмой круг поистине делает смертное создание потенциальным гражданином локальной вселенной.
\vs p110 6:14 \pc \bibemph{Третий круг.} Работа Настройщика становится гораздо более эффективной после достижения человеком, совершающим восхождение, третьего круга и получения им персонального серафима\hyp{}хранительницы предназначения. Хотя никакой явной договоренности о действиях между Настройщиком и серафимом\hyp{}хранительницей не существует, все же после назначения личного серафического служителя наблюдается несомненное улучшение всех сторон космического продвижения и духовного развития. По достижении третьего круга Настройщик стремится в течение оставшегося времени смертной жизни сделать разум человека моронтийным, пройти оставшиеся круги и достичь завершающей стадии союза божественного с человеческим до того, как смерть расторгнет это замечательное партнерство.
\vs p110 6:15 \pc \bibemph{Первый круг.} Обычно Настройщик не может разговаривать с тобой непосредственно и напрямую до тех пор, пока ты не достигнешь первого и заключительного круга смертного продвижения. Этот уровень представляет наивысшую реализацию связи между Настройщиком и разумом, возможную для человеческого опыта, до того, как развивающаяся моронтийная душа будет освобождена от покровов материального тела. Во всем, что касается разума, эмоций и космического понимания, это достижение первого душевного круга является в человеческом опыте наибольшим приближением материального разума к духовному Настройщику.
\vs p110 6:16 \pc Возможно, эти душевные круги смертного продвижения лучше назвать \bibemph{космическими уровнями,} которые в действительности означают постижение значений и реализацию ценностей прогрессивного приближения к моронтийному осознанию изначальной связи эволюционирующей души с появляющимся Верховным Существом. И именно эта самая связь делает навсегда невозможным полностью объяснить материальному разуму значение космических кругов. Достижение этих космических кругов только относительно связано с осознанием Бога. Находящийся на седьмом или шестом круге может быть столь же истинно знающим Бога --- осознающим сыновство, как и находящийся на втором или первом круге, но такие обитатели нижних кругов значительно менее осознают основанную на опыте связь с Верховным Существом, вселенское гражданство. Достижение этих космических кругов должно будет стать частью опыта восходящих, пережитого в мирах\hyp{}обителях, если они не сумеют достичь этого до естественной смерти.
\vs p110 6:17 Движущая сила веры делает полное осознание человеческого сыновства по отношению к Богу познаваемым на опыте, но для эволюционного достижения осознания возрастающего родства с \bibemph{космической актуальностью} Верховного Существа необходимо \bibemph{действие,} выполнение решений. Вера преобразует потенциальности в актуальности в пределах духовного мира, но потенциальности становятся актуальностями в конечных областях Верховного только благодаря выбору, осуществляемому на опыте. Но при выборе следовать воле Бога духовная вера в личности соединяется с материальными решениями, создавая, таким образом, божественную и духовную точку опоры для более эффективного действия человеческого и материального рычага желания быть с Богом. Такая мудрая согласованность материальных и духовных сил значительно увеличивает и космическую реализацию Верховного, и моронтийное понимание Райских Божеств.
\vs p110 6:18 Овладение космическими кругами связано с количественным ростом моронтийной души, с пониманием верховных значений. Но качественный статус этой бессмертной души \bibemph{полностью} зависит от осознания через живую веру факта\hyp{}ценности, являющегося потенциальным до времени достижения Рая, --- что смертный человек есть сын вечного Бога. Следовательно, тот, кто достиг седьмого круга, отправляется в миры\hyp{}обители, чтобы добиться дальнейшего количественного космического роста точно так же, как и достигший второго или даже первого круга.
\vs p110 6:19 Существует только косвенная связь между достижением космических кругов и действительным духовным религиозным опытом; такие достижения являются взаимными и, следовательно, обоюдно полезны. Исключительно духовное развитие может иметь мало общего с планетарным материальным благополучием, но достижение определенного круга всегда связано с увеличением потенциала человеческого успеха и смертных достижений.
\vs p110 6:20 С седьмого по третий круг осуществляется возрастающее и объединенное действие семи духов\hyp{}помощников разума с целью отучить смертный разум от его зависимости от реалий материальной жизни, связанных с материальным мозгом, прежде чем начать интенсивное введение на моронтийные уровни опыта. Начиная с третьего круга и далее влияние помощников все более уменьшается.
\vs p110 6:21 \pc Семь кругов охватывают смертный опыт, простирающийся от наивысшего чисто животного уровня до самого низкого, подлинно примыкающего к моронтийному, уровня самосознания, который проявляется в опыте личности. Овладение первым космическим кругом говорит о достижении предморонтийной зрелости смертного и обозначает окончание объединенного служения духов\hyp{}помощников разума как единственно влияющих на действия разума в человеческой личности. За пределами первого круга разум становится все более похожим на интеллект моронтийной стадии эволюции, выражающий собой объединенное служение космического разума и --- превосходящих духов\hyp{}помощников --- дарований Творческого Духа локальной вселенной.
\vs p110 6:22 Знаменательными днями личной карьеры Настройщиков являются: сначала, когда их подопечный субъект проникает в третий душевный круг, обеспечивая, таким образом, самостоятельность действий Наблюдателя и увеличивая диапазон его деятельности (если только пребывающий Настройщик не был уже самостоятельно действующим); затем, когда партнер\hyp{}человек достигает первого душевного круга, становясь, благодаря этому, способным, по крайней мере до некоторой степени, общаться с Настройщиком; и наконец, когда они окончательно и навечно сливаются.
\usection{7. Достижение бессмертия}
\vs p110 7:1 Достижение семи космических кругов не равнозначно слиянию с Настройщиком. Существует много смертных, живущих на Урантии, которые достигли этих кругов; но слияние зависит от иных, более замечательных и более возвышенных духовных свершений, от достижения законченной и полной настройки воли смертного на волю Бога, заключенную в Настройщике Мысли.
\vs p110 7:2 Когда человек завершает достижение космических кругов и далее, когда окончательный выбор, сделанный волей смертного, позволяет Настройщику в течение эволюционирующей физической жизни завершить создание союза человеческой идентичности с моронтийной душой, тогда завершенный таким образом союз души и Настройщика свободно отправляется в миры\hyp{}обители, и из Уверсы исходит установление, которое определяет немедленное слияние Настройщика и моронтийной души. Это слияние, происходящее во время физической жизни, мгновенно поглощает материальное тело; люди, которые могли бы быть свидетелями такого зрелища, видят только, что перемещаемый смертный исчезает «на огненной колеснице».
\vs p110 7:3 Большинство Настройщиков, которые произвели перемещение своих субъектов с Урантии, были чрезвычайно опытными и числились прежде пребывающими в многочисленных смертных на других сферах. Помните, что Настройщики приобретают ценный опыт пребывания на планетах, где они просто придаются смертным существам на время; из этого не следует, что Настройщики приобретают опыт, необходимый для более ответственной работы, только в результате пребывания в смертных субъектах, которым не удается продолжить существование в посмертии.
\vs p110 7:4 \pc После того, как произошло слияние со смертным, Настройщики разделяют вашу судьбу и ваш опыт; \bibemph{они --- это вы.} После слияния бессмертной моронтийной души с соответствующим Настройщиком весь опыт и все ценное, принадлежащее одному из них, становится собственностью другого, так что двое представляют в действительности одну сущность. В определенном смысле это новое существо есть существо вечного прошлого, так же как и вечного будущего. Все, что когда\hyp{}то было человеческим в душе, продолжающей существование в посмертии, и все, что есть опытно\hyp{}божественного в Настройщике, теперь становится в действительности принадлежащим новой вселенской личности, совершающей вечное восхождение. Но на каждом вселенском уровне Настройщик может наделить новое создание лишь теми атрибутами, которые имеют значение и ценность только для данного уровня. Абсолютное \bibemph{единство} с божественным Наблюдателем, полное исчерпание дара Настройщика может быть достигнуто только в вечности, после окончательного обретения Отца Всего Сущего, Отца духов, источника этих божественных даров.
\vs p110 7:5 Когда развивающаяся душа и божественный Настройщик окончательно и навечно сливаются, каждый приобретает все качества другого, которые могут быть испытаны. Эта гармоничная личность обладает всей опытной памятью, характерной для существования в посмертии, которой когда\hyp{}то обладал предшествующий смертный разум, а затем моронтийная душа, и помимо всего этот потенциальный финалит вмещает всю опытную память Настройщика, накопленную в течение всех пребываний в смертных существах во все времена. Но потребуется вечность будущего, чтобы Настройщик полностью наделил это партнерство личности значениями и ценностями, которые божественный Наблюдатель вынес из вечности прошлого.
\vs p110 7:6 \pc Для огромного большинства жителей Урантии Настройщик должен терпеливо ждать прихода смертного избавления; должен ждать освобождения появляющейся души от почти полного господства энергетических паттернов и химических сил, присущих вашему материальному чину существования. Главная трудность, которую вы испытывается, сообщаясь с вашими Настройщиками, состоит в этой самой свойственной вам материальной природе. Так мало смертных являются настоящими мыслителями; вы духовно не развиваете и не дисциплинируете ваш разум до уровня благоприятного контакта с божественными Настройщиками. Ухо человеческого разума почти абсолютно глухо к духовным призывам, которые Настройщики переводят из многочисленных сообщений вселенских передач любви, исходящих от Отца милосердия. Для Настройщика почти невозможно зафиксировать эти вдохновляющие духовные наставления в животном разуме, который столь всецело зависит от химических и электрических сил, присущих вашей физической природе.
\vs p110 7:7 Настройщики рады установить контакт со смертным разумом; но они должны быть терпеливы в течение долгих лет молчаливого пребывания, во время которого они неспособны пробиться через животное сопротивление и связаться с вами напрямую. Чем выше Настройщики Мысли поднимаются по лестнице служения, тем более действенными они становятся. Но они никогда не могут приветствовать вас во плоти с той же полной, сочувственной и выразительной любовью, с какой они могут сделать это, когда вы узнаете их, разум к разуму, в мирах\hyp{}обителях.
\vs p110 7:8 Во время смертной жизни материальное тело и разум отделяют вас от вашего Настройщика и препятствуют свободному общению; после смерти, после вечного слияния вы и Настройщик едины --- вы неразличимы как отдельные существа --- и таким образом, нет нужды в связи в том виде, как вы ее понимаете.
\vs p110 7:9 Хотя голос Настройщика всегда звучит в вас, большинство из вас в продолжении всей жизни редко его услышат. Человеческие существа, находящиеся ниже третьего и второго круга достижения, не часто слышат сам голос Настройщика, за исключением моментов верховных желаний, верховных ситуаций и после принятия верховных решений.
\vs p110 7:10 \pc Иногда, и во время установления или прерывания контакта между смертным разумом резервиста предназначения и планетарных руководителей Настройщик располагается таким образом, что становится возможным передать сообщение смертному партнеру. Не так давно на Урантии одним самостоятельно действующим Настройщиком было передано такое сообщение для своего партнера\hyp{}человека, являющегося членом резервного отряда предназначения. Это сообщение вводится следующими словами: «А теперь, не нанося вреда и не подвергая опасности предмет моей заботливой привязанности и не желая делать ему слишком строгий выговор или его обескураживать, передай ему от меня запись этого моего призыва». Затем следует замечательно трогательное и привлекательное увещевание. Среди прочего Настройщик просит, «чтобы он с большим доверием оказывал свое искреннее содействие, более радостно мирился с задачами моего назначения, более точно выполнял программу, которую я составил, более терпеливо проходил испытания, которые я отобрал, более настойчиво и более радостно следовал по пути, который я выбрал, более скромно принимал похвалу, которая, быть может, выпадет на его долю в результате моих непрерывных стараний, --- так передай мою просьбу человеку моего пребывания. Ему я дарую высочайшую преданность и любовь божественного духа. И далее скажи моему возлюбленному подопечному, что буду действовать мудро и властно до самого конца, пока не завершится последняя земная битва; я буду верен личности, доверенной мне. И я призываю его к продолжению существования, призываю не разочаровывать меня, не лишать награды за мою терпеливую и упорную борьбу. Достижение нами личности зависит от воли человека. Круг за кругом я терпеливо вел вверх этот человеческий разум, и у меня есть свидетельство того, что я получаю одобрение главы моего рода. Круг за кругом я прохожу, приближаясь к моменту вынесения приговора. Я с радостью и без страха жду поверки предназначения; я готов предоставить все на суд Древних Дней».
\vsetoff
\vs p110 7:11 [Представлено Одиночным Вестником Орвонтона.]
