\upaper{113}{Серафические хранительницы предназначения}
\author{Глава Серафимов}
\vs p113 0:1 После того, как мы поведали о Духах\hyp{}Служителях Времени и Сонмах Вестников Пространства, перейдем к рассмотрению ангелов\hyp{}хранительниц, серафимов, посвящающих себя служению индивидуальным смертным, возвышению и совершенствованию которых служит весь обширный замысел продолжения существования и духовного продвижения. В прошлые эпохи на Урантии эти хранительницы предназначения были чуть ли не единственной группой ангелов, пользовавшихся признанием. Планетарные серафимы --- это действительно духи\hyp{}хранительницы, посланные для служения тем, кто продолжит существование. Эти заботливые серафимы действовали как духовные помощницы смертного человека во всех великих событиях прошлого и настоящего. Во многих откровениях «слово было сказано ангелами»; многие небесные наказы были «получены через служение ангелов».
\vs p113 0:2 Серафимы --- это традиционные ангелы небесные; это духи\hyp{}служительницы, которые живут так близко от вас и так много делают для вас. Они служили на Урантии с самых ранних времен существования человеческого интеллекта.
\usection{1. Ангелы\hyp{}хранительницы}
\vs p113 1:1 Учение об ангелах\hyp{}хранительницах --- это не миф; некоторые группы людей действительно имеют личных ангелов. Именно в знак признания этого Иисус сказал, говоря о детях небесного царства: «Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих, ибо говорю вам, их ангелы всегда видят присутствие духа моего Отца».
\vs p113 1:2 Первоначально серафимы назначались конкретно отдельным расам Урантии. Но со времени пришествия Михаила они назначаются в соответствии с человеческим интеллектом, духовностью и предназначением. Интеллектуально человечество делится на три класса:
\vs p113 1:3 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Умственно неполноценные --- те, кто не обладает нормальной силой воли; те, кто не принимает повседневных решений. Этот класс охватывает тех, кто не может постичь Бога; у них не хватает способностей для разумного почитания Божества. Недоразвитые существа Урантии имеют отряд серафимов, одну роту, с одним батальоном херувимов, назначенных служить им и свидетельствовать, что справедливость и милосердие распространяются на них в жизненной борьбе планеты.
\vs p113 1:4 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Средний, нормальный тип человеческого ума. С точки зрения служения серафимов, большинство мужчин и женщин группируются в семь классов в соответствии с их статусом в прохождении кругов человеческого прогресса и духовного развития.
\vs p113 1:5 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Обладающие выдающимся умом --- люди, способные принимать великие решения и наделенные несомненным потенциалом для духовных достижений; мужчины и женщины, в большей или меньшей степени связанные со своими внутренними Настройщиками; члены различных резервных отрядов предназначения. Независимо от того, в каком круге оказывается человек, если такой индивидуум зачисляется в какой\hyp{}либо из нескольких резервных отрядов предназначения, то сразу же назначаются личные серафимы, и с того времени и до окончания земного пути этому смертному будет непрерывно служить и о нем неустанно заботиться ангел\hyp{}хранительница. К тому же, когда любой человек принимает \bibemph{именно} верховное решение, когда происходит настоящее обручение с Настройщиком, душе немедленно назначается личная хранительница.
\vs p113 1:6 \pc При служении так называемым нормальным людям назначен серафим в соответствии с достижением людьми кругов интеллектуальности и духовности. Ты начинаешь, имея свой ум с человеческой оболочкой, с седьмого круга и движешься внутрь, выполняя задачу самопонимания, самозавоевания и самообладания; и круг за кругом ты продвигаешься вперед, пока (если естественная смерть не закончит твой путь и не перенесет твою борьбу в миры\hyp{}обители) не достигнешь первого, или внутреннего круга относительного контакта и общения с внутренним Настройщиком.
\vs p113 1:7 На начальном, или седьмом круге для опеки и охраны одной тысячи смертных назначается один ангел\hyp{}хранительница с одной ротой херувимов\hyp{}помощников. На шестом круге проводниками к группе из пятисот этих восходящих смертных назначается пара серафимов с одной ротой херувимов. Когда достигается пятый круг, людей объединяют в группы приблизительно по сто человек, и каждая из них вверяется попечению пары серафимов\hyp{}хранительниц с отрядом херувимов. По достижении четвертого круга смертных собирают в группы по десять человек, и опять\hyp{}таки попечение возлагается на пару серафимов, которым помогает одна рота херувимов.
\vs p113 1:8 Когда ум смертного преодолевает инерцию животного наследия и достигает третьего круга человеческой интеллектуальности и приобретенной духовности, то впредь этому восходящему смертному будет полностью и исключительно посвящен личный ангел (в действительности, два). И, таким образом, вдобавок к вечно присутствующему и все более эффективному внутреннему Настройщику Мысли эти человеческие души безраздельно получают помощь этих личных хранительниц предназначения при всех своих усилиях закончить третий круг, пересечь второй и достичь первого.
\usection{2. Хранительницы предназначения}
\vs p113 2:1 Серафимы не считаются хранительницами предназначения до того времени, пока им не поручено объединиться с человеческой душой, которая осуществила хотя бы одно из трех свершений: приняла верховное решение стать Богоподобной, вступила в третий круг или зачислена в один из резервных отрядов предназначения.
\vs p113 2:2 В ходе эволюции рас хранительница предназначения назначается к первому же человеку, который достигает необходимого круга свершений. На Урантии первым смертным, получившим личную хранительницу, был Рантовок, мудрый человек красной расы давних времен.
\vs p113 2:3 Все ангельские назначения даются членам группы серафимов\hyp{}добровольцев, и эти назначения всегда делаются в соответствии с человеческими потребностями и с учетом статуса ангельской пары --- сообразно опыту, искусности и мудрости серафимов. Хранительницами предназначения назначаются только долго служившие, наиболее опытные и проверенные серафимы. Многие хранительницы обрели много ценного опыта в мирах того типа, где нет слияния с Настройщиком. Подобно Настройщикам, серафимы сопровождают этих людей в течение одной жизни, а затем освобождаются для нового задания. Многие хранительницы, действующие на Урантии, раньше уже получили практический опыт в других мирах.
\vs p113 2:4 \pc Когда людям не удается продолжить существование, их личные или групповые хранительницы могут повторно служить в подобном же качестве на той же самой планете. У серафимов развивается сентиментальное отношение к отдельным мирам, и они питают особую любовь к некоторым расам и типам смертных творений, с которыми были так тесно и близко связаны.
\vs p113 2:5 У ангелов развивается непреходящая любовь к людям, с которыми они связаны; и если бы вы только могли зримо представить себе серафимов, у вас тоже возникли бы теплые чувства к ним. Будучи лишенными материальных тел, обретя духовные формы, вы были бы очень близки к ангелам во многих чертах личности. Они разделяют большинство ваших эмоций и дополнительно испытывают некоторые другие. Единственное движущее вами чувство, которое им в какой\hyp{}то степени сложно понять, это наследственный животный страх, который занимает такое важное место в умственной жизни среднего обитателя Урантии. Ангелы действительно не понимают, почему вы так упорно позволяете, чтобы над вашими высшими интеллектуальными способностями, даже над религиозной верой господствовал страх, чтобы их деморализовала бездумная паника, вызываемая ужасом и тревогой.
\vs p113 2:6 \pc У всех серафимов есть индивидуальные имена, но в регистрациях назначений на служение в мир они часто обозначаются своими планетарными номерами. В центрах вселенных они зарегистрированы по имени и номеру. Хранительница предназначения человеческого подопечного, использованного для передачи этого сообщения, имеет номер 3 в группе 17 роты 126 батальона 4 подразделения 384 легиона 6 сонма 37\,182\,314\hyp{}й армии серафимов Небадона. Номер данного планетарного назначения этого серафима на Урантию и к этому человеческому субъекту --- 3\,641\,852.
\vs p113 2:7 \pc Серафимы всегда добровольно вызываются исполнять служение личной хранительницы, обязанности ангелов\hyp{}хранительниц предназначения. В городе, где состоялось это посещение, некий смертный недавно был принят в резервный отряд предназначения, а поскольку всех таких людей сопровождают личные ангелы\hyp{}хранительницы, то более сотни квалифицированных серафимов стремились получить это назначение. Планетарный руководитель выбрал двенадцать наиболее опытных индивидуумов, а затем назначил тех серафимов, которых они избрали как самых подходящих для того, чтобы вести этого человека по жизненному пути. То есть они избрали некую пару одинаково квалифицированных серафимов; один серафим из этой пары всегда будет дежурить.
\vs p113 2:8 Труд серафимов может быть непрестанным, но все обязанности, связанные со служением, в состоянии выполнять любой из пары ангелов. Подобно херувимам, серафимы обычно служат парами, но, в отличие от своих нижестоящих коллег, серафимы иногда работают поодиночке. Практически при всех своих контактах с людьми они могут функционировать как индивидуумы. Оба ангела нужны только для связи и служения в более высоких контурах вселенных.
\vs p113 2:9 Когда пара серафимов принимает назначение в качестве хранительниц, они служат в течение всей оставшейся жизни этого человека. Дополнительница (один из двух ангелов) становится протоколистом данного предприятия. Эти серафимы\hyp{}дополнительницы являются ангелами\hyp{}протоколистами смертных эволюционных миров. Записи делаются парой херувимов (херувимом и сановимом), которые всегда связаны с серафимами\hyp{}хранительницами, но эти записи всегда ведутся под руководством одного из серафимов.
\vs p113 2:10 Чтобы хранительница могла отдохнуть и подзарядиться жизненной энергией вселенских контуров, ее периодически сменяет дополнительница, и в ее отсутствие в качестве протоколиста функционирует связанный с ними херувим, так же происходит и тогда, когда отсутствует серафим\hyp{}дополнительница.
\usection{3. Связь с другими духовными воздействиями}
\vs p113 3:1 Одна из самых важных вещей, которые хранительница предназначения делает для своего смертного субъекта, --- осуществление личной координации многочисленных неличностных духовных воздействий, пребывающих внутри, окружающих и соприкасающихся с умом и душой эволюционирующего материального творения. Люди являются личностями, и безличностным духам и предличностным сущностям чрезвычайно трудно осуществлять прямой контакт с такими высоко материальными и обособленно\hyp{}личностными умами. Через служение ангела\hyp{}хранительницы все эти факторы в той или иной степени объединяются и делаются более непосредственно ощутимыми для развивающейся нравственной природы эволюционирующей человеческой личности.
\vs p113 3:2 В особенности эта серафим\hyp{}хранительница может коррелировать и действительно коррелирует многочисленные силы и воздействия Бесконечного Духа, начиная от сфер физических контролеров и духов\hyp{}помощников разума и вплоть до Святого Духа Божественной Служительницы и присутствия Вездесущего Духа Райского Третьего Источника и Центра. Объединив и сделав более личностными, таким образом, эти многочисленные служения Бесконечного Духа, серафим затем пытается скоррелировать это интегрированное воздействие Носителя Объединенных Действий с духовными присутствиями Отца и Сына.
\vs p113 3:3 Настройщик --- это присутствие Отца; Дух Истины --- присутствие Сына. Эти божественные дары объединяются и координируются на более низких уровнях человеческого духовного опыта через служение серафима\hyp{}хранительницы. Ангельские служительницы обладают даром соединять любовь Отца и милосердие Сына в своем служении смертным творениям.
\vs p113 3:4 И здесь раскрывается причина, почему серафим\hyp{}хранительница, в конечном счете, становится личной хранительницей паттернов разума, формул памяти и реальностей души продолжающего существование смертного в период времени между физической смертью и моронтийным воскресением. Ни кто иные, кроме осуществляющих служение детей Бесконечного Духа, не могли бы функционировать таким образом в интересах человеческого творения в течение этой фазы перехода с одного уровня вселенной на другой и более высокий уровень. Даже когда ты погружаешься в сон завершающего перехода, когда ты переходишь от времени к вечности, высокий супернафим тоже участвует в этом переходе с тобой как хранитель идентичности творения и гарант сохранности личности.
\vs p113 3:5 На духовном уровне серафимы делают личностными многие, в противном случае, неличностные и предличностные служения вселенной; они являются координаторами. На интеллектуальном уровне они --- корреляторы разума и моронтии; они --- интерпретаторы. А на физическом уровне они влияют на окружающую среду через свои связи с Мастерами Физическими Контролерами и путем совместного служения со срединными созданиями.
\vs p113 3:6 Это описание многочисленных и сложных функций сопровождающего серафима; но как такая подчиненная ангельская личность, созданная на уровне лишь немного выше человеческого, делает такие трудные и сложные вещи? В действительности, мы не знаем, но предполагаем, что это феноменальное служение каким\hyp{}то невыясненным образом облегчается неузнанной и нераскрытой деятельностью Верховного Существа, актуализирующего Божества эволюционирующих вселенных времени и пространства. Во всей сфере поступательного продолжения существования в Верховном Существе и через него серафимы являются существенной частью постоянного движения смертных вперед.
\usection{4. Сферы деятельности серафимов}
\vs p113 4:1 Серафимы\hyp{}хранительницы не являются разумом, хотя они происходят из того же источника, который порождает и человеческий разум, из Творческого Духа. Серафимы --- стимуляторы разума; они непрерывно стремятся содействовать принятию человеческим разумом решений, помогающих продвигаться к более высоким кругам. Они делают это не так, как Настройщик, действующий изнутри и через душу, а извне внутрь, действуя через социальное, этическое и нравственное окружение людей. Серафимы не есть сила божественного притяжения Отца Всего Сущего, какими являются божественные Настройщики, а действуют как личностные силы служения Бесконечного Духа.
\vs p113 4:2 Смертный человек, находящийся под руководством Настройщика, отзывается и на руководство серафимов. Настройщик --- сущность вечной природы человека; серафим --- учитель эволюционирующей природы человека: в этой жизни --- человеческого разума, в следующей --- моронтийной души. В мирах\hyp{}обителях ты осознаешь и узнаешь серафимов\hyp{}наставников, но в первой жизни люди обычно не осознают их.
\vs p113 4:3 Серафимы действуют как учителя людей, направляя человеческую личность по путям нового и прогрессивного опыта. Принятие руководства серафима редко означает достижение легкой жизни. Следуя ее руководству, наверняка, встретишь и, если обладаешь мужеством, одолеешь крутые подъемы нравственных решений и духовного прогресса.
\vs p113 4:4 Влечение к богопочитанию, в большой степени, возникает из духовных побуждений высших помощников разума, подкрепленных руководством Настройщика. Но тяга к молитве, так часто испытываемая сознающими Бога смертными, очень часто возникает как результат воздействия серафимов. Серафим\hyp{}хранительница постоянно управляет окружающей средой с целью расширить космическое понимание восходящего человека до такой степени, чтобы такой кандидат на продолжение существования мог лучше осознавать присутствие внутреннего Настройщика и, таким образом, получить возможность вступить в еще большее сотрудничество с духовной миссией божественного присутствия.
\vs p113 4:5 Хотя явно не происходит никакого общения между внутренним Настройщиком и окружающими серафимами, кажется, что они всегда действуют в идеальной гармонии и совершенном согласии. Хранительницы наиболее активны в те времена, когда Настройщики наименее активны, но их служение каким\hyp{}то странным образом скоррелировано. Такое великолепное сотрудничество едва ли может быть случайным или незакономерным.
\vs p113 4:6 Несущая свое служение личность серафима\hyp{}хранительницы, Божественное присутствие пребывающего Настройщика, проходящее через контур действие Святого Духа, и осознание Сына посредством Духа Истины --- все это божественно скоррелировано в значимое единство духовного служения в смертной личности и для нее. Хотя эти небесные воздействия исходят из разных источников и с разных уровней, все они интегрируются во всеобъемлющем и эволюционирующем присутствии Верховного Существа.
\usection{5. Служение серафимов смертным}
\vs p113 5:1 Ангелы не посягают на неприкосновенность человеческого разума; они не манипулируют волей смертных; не взаимодействуют они напрямую и с внутренними Настройщиками. Хранительница предназначения воздействует на тебя всевозможными способами, совместимыми с достоинством твоей личности; ни при каких обстоятельствах эти ангелы не вмешиваются в свободную деятельность человеческой воли. Ни ангелы, ни какая\hyp{}либо вселенская личность другого чина не имеют силы или власти урезать или ограничить прерогативы человеческого выбора.
\vs p113 5:2 Ангелы находятся так близко от тебя и так участливо заботятся о тебе, что они, образно говоря, «плачут из\hyp{}за твоей своенравной нетерпимости и упрямства». Серафимы не проливают физических слез; у них нет физических тел; не обладают они и крыльями. Но у них есть духовные эмоции, и они испытывают чувства и настроения духовной природы, которые, в некоторых отношениях, сравнимы с человеческими эмоциями.
\vs p113 5:3 Серафимы действуют для твоей пользы совершенно независимо от того, просишь ли ты их об этом; они исполняют распоряжения своих руководителей и, таким образом, функционируют независимо от твоих преходящих прихотей и меняющихся настроений. Это означает не то, что ты не можешь облегчить или усложнить их задачи, а то, что непосредственно ангелов не заботят твои просьбы или молитвы.
\vs p113 5:4 При жизни во плоти интеллект ангелов напрямую не доступен смертным людям. Они не являются повелителями или руководителями; они просто хранительницы. Серафимы \bibemph{хранят} тебя; они не стремятся непосредственно воздействовать на тебя; ты должен намечать свой собственный курс, но тогда эти ангелы действуют так, чтобы извлечь как можно больше пользы из того курса, который ты выбрал. Они (обычно) не вмешиваются своевольно в обыденные дела человеческой жизни. Но когда они получают от своих руководителей указания совершить какой\hyp{}нибудь необычный подвиг, то можешь быть уверен, что эти хранительницы найдут какое\hyp{}нибудь средство, чтобы выполнить эти распоряжения. Поэтому они не вмешиваются в действие человеческой драмы, кроме как в чрезвычайных обстоятельствах и при этом обычно по прямым приказам своих руководителей. Это существа, которые будут следовать за тобой многие века и таким образом получают представление о своей будущей работы и общении с личностью.
\vs p113 5:5 \pc В некоторых обстоятельствах серафимы способны функционировать как материальные служители людей, но их деятельность в этом качестве происходит очень редко. Они способны с помощью срединных созданий и физических контролеров выполнять самые разнообразные виды деятельности на пользу людей, даже осуществлять подлинный контакт с человечеством, но такие случаи крайне редки. В основном события материального мира протекают без изменений, вызванных серафимами, хотя возникали случаи, чреватые опасностью для жизненно важных связей в цепи человеческой эволюции, когда серафимы\hyp{}хранительницы действовали по своей собственной инициативе и должным образом.
\usection{6. Ангелы\hyp{}хранительницы после смерти}
\vs p113 6:1 Сообщив кое\hyp{}что о служении серафимов на протяжении естественной жизни, я постараюсь рассказать о поведении хранительниц предназначения во время кончины связанных с ними людей. После твоей смерти касающиеся тебя записи, спецификация идентичности и моронтийная сущность человеческой души --- совместно выработанные служением человеческого разума и божественного Настройщика --- точно сохраняются хранительницей предназначения вместе со всеми другими ценностями, связанными с твоим будущим существованием, все, что составляет тебя, тебя реального, кроме идентичности продолжающегося существования, представляемой уходящим Настройщиком и подлинностью личности.
\vs p113 6:2 В тот момент, когда в человеческом разуме гаснет сигнальная лампочка, духовное свечение, которую серафимы ассоциируют с присутствием Настройщика, сопровождающий ангел лично последовательно докладывает ангелам, командующим группой, ротой, батальоном, подразделением, легионом и сонмом; и после должной регистрации для окончательного странствия во времени и пространстве такой ангел получает от планетарного главы серафимов свидетельство для представления Вечерней Звезде (или другому лейтенанту Гавриила), командующей армией серафимов этого кандидата на вселенское восхождение. И по получении разрешения от командира этой высшей организационной единицы, такая хранительница предназначения отправляется в первый мир\hyp{}обитель и там ожидает, когда вернется сознание ее бывшему подопечному во плоти.
\vs p113 6:3 \pc В случае, если человеческой душе не удается продолжить существование после того, как ей был назначен личный ангел, сопровождающий серафим должна отправиться в центр локальной вселенной, чтобы засвидетельствовать полноту записей своей дополнительницы, которые были ранее переданы. Далее она предстает перед судами архангелов, чтобы с нее были сняты обвинения, связанные с тем, что ее подопечному не удалось продолжить существование; а затем она возвращается в миры, чтобы снова быть назначенной к другому смертному, обладающему потенциалом для восхождения, или в какой\hyp{}нибудь другой отдел служения серафимов.
\vs p113 6:4 \pc Но ангелы служат эволюционным творениям многими способами, помимо службы в качестве личных и групповых хранительниц. Личные хранительницы, подопечные которых не отправляются сразу же в миры\hyp{}обители, не пребывают там в праздности, ожидая диспенсационной переклички правосудия; им поручают многочисленные миссии служения по всей вселенной.
\vs p113 6:5 Серафим\hyp{}хранительница является хранительницей\hyp{}опекуном бессмертных ценностей уснувшей души смертного человека, тогда как отсутствующий Настройщик \bibemph{является} идентичностью такого бессмертного существа вселенной. Когда эти двое вместе действуют в залах воскресения мансонии сообща с только что произведенной моронтийной формой, происходит монтаж составляющих факторов личности восходящего смертного.
\vs p113 6:6 Настройщик идентифицирует тебя; серафим\hyp{}хранительница реперсонализирует тебя, а затем вновь представит тебя твоему верному Наблюдателю земной жизни.
\vs p113 6:7 И таким же образом, когда кончается планетарная эра, когда находящиеся на более низких кругах человеческих достижений собираются вместе, не кто иной, как их групповые хранительницы восстановят их в залах воскресения миров\hyp{}обителей, именно как гласит писание: «И пошлет своих ангелов с трубою громогласной, и соберет своих избранников от одного края небес до другого».
\vs p113 6:8 \pc Система правосудия требует, чтобы личные или групповые хранительницы откликались на диспенсационной перекличке от лица всех личностей, не продолживших существование. Настройщики таких не продолживших существование людей не возвращаются, а когда проходит перекличка, серафимы откликаются, но Настройщики не подают голоса. В этом состоит «воскресение неправедных», в действительности --- формальное признание прекращения существования творения. Эта перекличка правосудия всегда следует непосредственно за перекличкой милосердия, воскресением спящих, продолжающих существование в посмертии. Но это предметы, не касающиеся никого другого, кроме верховных и всеведающих Судей ценностей, дающих продолжение существования в посмертии. Такие проблемы вынесения судебных решений, в действительности, нас не касаются.
\vs p113 6:9 \pc Групповые хранительницы могут служить на планете век за веком и, в конце концов, стать хранителями душ тысяч и тысяч спящих, продолжающих существование в посмертии. Они могут служить так во многих разных мирах в какой\hyp{}либо определенной системе, поскольку отклик на воскресение происходит в мирах\hyp{}обителях.
\vs p113 6:10 Все личные и групповые хранительницы в системе Сатании, сбившиеся с пути истинного при бунте Люцифера, несмотря на то, что многие искренне раскаялись в своем безрассудстве, должны быть задержаны на Иерусеме вплоть до окончательного вынесения решения по этому бунту. Вселенские Цензоры уже по собственной инициативе отобрали у этих непокорных и неверных хранительниц все аспекты управляемого ими душевного имущества и поместили эти моронтийные реальности на хранение под охраной добровольцев\hyp{}секонафимов.
\usection{7. Серафимы и путь восхождения}
\vs p113 7:1 Это первое пробуждение на берегах мира\hyp{}обители --- действительно знаменательный момент на пути восходящего смертного; впервые действительно увидеть там своих давно любимых и постоянно присутствовавших ангельских спутников периода земной жизни; поистине осознать там идентичность и присутствие божественного Наблюдателя, который так долго жил в твоем разуме на земле. Такой опыт представляет собой восхитительное пробуждение, реальное воскресение.
\vs p113 7:2 В моронтийных мирах сопровождающие серафимы (их две) открыто выступают в качестве твоих спутниц. Эти ангелы не только общаются с тобой, пока ты следуешь по своему пути через переходные миры, всевозможными способами помогая тебе в обретении моронтийного и духовного статуса, но также и сами пользуются возможностью повысить квалификацию с помощью обучения на курсах для эволюционных серафимов, действующих в мирах\hyp{}обителях.
\vs p113 7:3 Человеческая раса создана лишь немногим более низкой, чем наиболее простые типы ангельских чинов. Поэтому после того, как ты достигнешь личностного сознания после освобождения от оков плоти, твоим первым заданием в моронтийной жизни будет помогать серафимам в их работе.
\vs p113 7:4 Прежде, чем покинуть миры\hyp{}обители, все смертные обретут постоянных спутниц или хранительниц\hyp{}серафимов. И при вашем восхождении в моронтийные сферы, в конечном счете, именно серафимы\hyp{}хранительницы заверяют и удостоверяют постановления о вашем вечном союзе с Настройщиками Мысли. Вместе они установили идентичность ваших личностей, облеченных в плоть детей из миров времени. Затем, по достижении вами зрелого моронтийного статуса, они сопровождают вас через Иерусем и связанные с ним миры системного прогресса и культуры. После этого они идут с вами в Эдентию и ее семьдесят сфер высокоразвитой социализации, а потом они поведут вас к Мелхиседекам и последуют за вами по величественному пути миров\hyp{}центров вселенной. И когда вы научитесь мудрости и культуре Мелхиседеков, они отведут вас в Спасоград, где вы предстанете непосредственно перед владыкой всего Небадона. И эти серафимы\hyp{}проводницы по\hyp{}прежнему будут следовать за вами через малые и большие сектора сверхвселенной и вплоть до принимающих миров Уверсы, оставаясь с вами до тех пор, пока вы, наконец, не окажетесь внутри секонафима, чтобы отправиться в долгий полет в Хавону.
\vs p113 7:5 Некоторые из хранительниц предназначения, которые были прикреплены в течение человеческой жизни, следуют по пути восходящих пилигримов через Хавону. Другие же временно прощаются со смертными, с которыми они долгое время были связаны, а затем, пока эти смертные пересекают круги центральной вселенной, эти хранительницы предназначения достигают кругов Серафимограда. И они будут ожидать на берегах Рая, когда смертные, с которыми они были связаны, проснутся после последнего переходного сна времени, попав в новый опыт вечности. Такие восходящие серафимы впоследствии поступают на различные службы в отряд финалитов и в Серафический Отряд Завершения.
\vs p113 7:6 Человек и ангел могут воссоединиться в вечном служении или же не воссоединиться, но куда бы ни приводили серафимов получаемые ими задания, они всегда находятся в контакте со своими бывшими подопечными из эволюционных миров, с восходящими смертными. Тесные связи, возникающие в сферах человеческого происхождения, и нежная привязанность к ним никогда не забываются и никогда полностью не разрываются. Во веки вечные люди и ангелы будут совместно трудиться на божественной службе так же, как делали это и на временном пути.
\vs p113 7:7 \pc Для серафимов самый надежный путь к достижению Райских Божеств --- успешно вести душу эволюционного происхождения к воротам Рая. Поэтому назначение хранительницей предназначения --- это самая высоко ценимая служба серафимов.
\vs p113 7:8 Только хранительницы предназначения зачисляются в первичный, или смертный Отряд Финалитов. До принятия их в отряд финалитов эти два существа достигают духовного объединения в Серафимограде и затем участвуют в верховном предприятии --- они становятся единым целым. В этом опыте две ангельские сущности, так дополняющие друг друга во всех вселенских функциях, достигают предельного духовного двуединства, которое порождает новую способность к восприятию иной, чем Настройщик, частицы Райского Отца и слиянию с ней. И точно так же некоторые из ваших любящих спутниц\hyp{}серафимов со временем становятся вашими спутницами на пути финалитов в вечности, чад Верховного и совершенных сынов Райского Отца.
\vsetoff
\vs p113 7:9 [Передано Главой Серафимов, пребывающим на Урантии.]
