\upaper{116}{Всемогущий Верховный}
\author{Могучий Вестник}
\vs p116 0:1 Если бы человек понял, что его Создатели --- его непосредственные руководители --- будучи божественными, являются также конечными и что Бог времени и пространства есть Божество развивающееся и неабсолютное, то противоречия, свойственные временным неравенствам, перестали бы быть глубокими религиозными парадоксами. Религиозной верой больше не проституировали бы и не заставляли бы ее благоприятствовать социальному самодовольству удачливых, служа при этом лишь поощрению стоического смирения неудачливых жертв социальных лишений.
\vs p116 0:2 Рассматривая изысканно совершенные сферы Хавоны, и разумно и логично верить, что они были созданы совершенным, бесконечным и абсолютным Творцом. Однако те же самые рассуждения и та же самая логика вынудили бы любое честное существо при рассмотрении беспорядка, несовершенств и беззаконий на Урантии заключить, что ваш мир был создан и управляется Творцами, которые были субабсолютными, предбесконечными и несовершенными.
\vs p116 0:3 \pc Основанный на опыте рост предполагает сотрудничество между творением и Творцом --- союз Бога и человека. Рост --- это отличительная особенность развивающегося с ростом опыта Божества; Хавона не росла; Хавона есть и была всегда; она экзистенциальна, подобно вечным Богам, которые являются ее источником. Однако рост характерен для великой вселенной.
\vs p116 0:4 Всемогущий Верховный есть живое и развивающееся Божество, которое обладает мощью и личностью. Его существующий в настоящее время мир, великая вселенная, также является растущей сферой мощи и личности. Его предназначение --- совершенство, но его настоящий опыт включает в себя элементы роста и неполного статуса.
\vs p116 0:5 \pc Верховное Существо действует, во\hyp{}первых, в центральной вселенной как духовная личность; во\hyp{}вторых, в великой вселенной --- как Бог Всемогущий, личность, наделенная мощью. Третье же назначение Верховного в главной вселенной сейчас сокрыто и существует лишь как неизвестный потенциал разума. Никто не знает, что именно откроет это третье проявление Верховного Существа. Одни верят, что когда сверхвселенные будут установлены в жизни и свете, Верховный будет действовать из Уверсы как всемогущий и развивающийся с ростом опыта владыка великой вселенной и одновременно будет усиливаться в мощи как сверхвсемогущий внешних вселенных. Другие же предполагают, что третья стадия Верховенства будет включать в себя третий уровень проявления Божества. Но никто из нас по\hyp{}настоящему ничего не знает.
\usection{1. Верховный разум}
\vs p116 1:1 Опыт каждой развивающейся сотворенной личности является фазой опыта Всемогущего Верховного. Разумное подчинение каждого физического сегмента сверхвселенных является частью расширяющегося контроля Всемогущего Верховного. Созидательный синтез мощи и личности представляет собой часть творческого побуждения Верховного Разума и является самой сущностью эволюционного роста единства в Верховном Существе.
\vs p116 1:2 Соединение атрибутов мощи и личности Верховенства является функцией Верховного Разума; причем завершенная эволюция Всемогущего Верховного приведет к единому объединенному и личностному Божеству, а не к какому бы то ни было мало согласованному сочетанию божественных атрибутов. Если смотреть шире, то не будет ни Всемогущего отдельно от Верховного, ни Верховного отдельно от Всемогущего.
\vs p116 1:3 На протяжении всех этапов эволюции потенциал физической мощи Верховного сокрыт в Семи Верховных Управителях Мощи, а потенциал разума покоится в Семи Духах\hyp{}Мастерах. Бесконечный Разум является функцией Бесконечного Духа; космический разум --- служением Семи Духов\hyp{}Мастеров; Верховный же Разум находится в процессе актуализации благодаря координации великой вселенной и в функциональном союзе с откровением и достижением Бога Семеричного.
\vs p116 1:4 \pc Пространственно\hyp{}временной разум, разум космический, по\hyp{}разному действует в семи сверхвселенных, но каким\hyp{}то неизвестным ассоциативным образом согласован в Верховном Существе. Сверхконтроль Всемогущего над великой вселенной не является исключительно физическим и духовным. В семи сверхвселенных он в первую очередь материальный и духовный, однако здесь присутствуют также явления Верховного, которые являются одновременно интеллектуальными и духовными.
\vs p116 1:5 О разуме Верховенства мы, действительно, знаем меньше, чем о любом другом аспекте этого развивающегося Божества. Он, несомненно, активен во всей великой вселенной и считается, что потенциально обладает предназначением действовать в главной вселенной самым широким образом. Однако нам известно следующее: в то время как тело может достигнуть предела роста, а дух может достичь законченности в развитии, разум не перестает прогрессировать никогда --- таков основанный на опыте метод бесконечного прогресса. Верховный есть Божество, развивающееся с ростом опыта, и поэтому никогда не достигает предела роста разума.
\usection{2. Всемогущий и Бог Семеричный}
\vs p116 2:1 Появлению присутствия вселенской мощи Всемогущего сопутствует появление на арене космических действий высоких творцов и контролеров эволюционных сверхвселенных.
\vs p116 2:2 Бог Верховный получает свои духовные и личностные атрибуты от Райской Троицы, однако в делах Сынов\hyp{}Творцов, Древних Дней и Духов\hyp{}Мастеров, чьи совместные действия служат источником его возрастающей мощи как всемогущего владыки семи сверхвселенных, он мощь актуализирует.
\vs p116 2:3 \pc Неограниченное Райское Божество для развивающихся созданий, живущих во времени и пространстве, непостижимо. Вечность знаменует собой уровень божественной реальности, который пространственно\hyp{}временные создания понять не могут. Бесконечность божества и абсолютность владычества присущи Райской Троице, а Троица --- это реальность, выходящая за пределы понимания смертного человека. Чтобы осознать вселенские отношения и понять значения\hyp{}ценности божественности, пространственно\hyp{}временные создания должны иметь представление о происхождении, относительности и предназначении. Поэтому Райское Божество ослабляет и иными способами ограничивает внерайские персонализации божественности, порождая, таким образом, Верховных Творцов и их сподвижников, которые постоянно несут свет жизни все дальше и дальше от его Райского источника, пока он не найдет свое самое отдаленное и прекрасное выражение в земных жизнях совершивших пришествие Сынов в эволюционирующих мирах.
\vs p116 2:4 Таково происхождение Бога Семеричного, чьи последовательные уровни смертный человек встречает в следующем порядке:
\vs p116 2:5 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Сыны\hyp{}Творцы (и Творческие Духи).
\vs p116 2:6 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Древние Дней.
\vs p116 2:7 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Семь Духов\hyp{}Мастеров.
\vs p116 2:8 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace Верховное Существо.
\vs p116 2:9 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace Носитель Объединенных Действий.
\vs p116 2:10 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace Вечный Сын.
\vs p116 2:11 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace Отец Всего Сущего.
\vs p116 2:12 \pc Первые три уровня --- это Верховные Творцы, а последние три --- Райские Божества. Верховный же постоянно занимает промежуточное положение как развивающаяся с ростом опыта духовная персонализация Райской Троицы и как развивающееся с ростом опыта средоточие эволюционирующей всемогущей мощи творцов\hyp{}детей Райских Божеств. Верховное Существо есть максимальное откровение Божества семи сверхвселенным и для существующего в настоящее время вселенского периода.
\vs p116 2:13 Следуя логике смертного можно прийти к заключению, что основанное на опыте воссоединение совместных действий первых трех уровней Бога Семеричного должно быть эквивалентно уровню Райского Божества, но это не так. Райское Божество есть Божество \bibemph{экзистенциальное.} Верховные Творцы в своем божественном единстве мощи и личности образуют и выражают новый потенциал мощи \bibemph{развивающегося с ростом опыта} Божества. Причем этот потенциал рождаемой опытом мощи образует неизбежное и неминуемое объединение с развивающимся с ростом опыта Божеством, происходящим от Троицы, --- то есть с Верховным Существом.
\vs p116 2:14 Бог Верховный --- это не Райская Троица; не является он и ни одним или всеми из тех сверхвселенских Творцов, чья функциональная деятельность действительно синтезирует его развивающуюся всемогущую мощь. Бог Верховный хотя и берет начало в Троице, но открывается эволюционирующим созданиям как личность, наделенная мощью, лишь через посредство согласованных действий первых трех уровней Бога Семеричного. Всемогущий Верховный сейчас обретает фактическое существование во времени и пространстве благодаря деятельности Верховных Личностей\hyp{}Творцов, подобно тому, как в вечности Носитель Объединенных Действий мгновенно обрел бытие по воле Отца Всего Сущего и Вечного Сына. Эти существа первых трех уровней Бога Семеричного являются самой сущностью и источником мощи Всемогущего Верховного, а потому должны всегда сопровождать и поддерживать его административные действия.
\usection{3. Всемогущий и Райское Божество}
\vs p116 3:1 Райские Божества действуют не только непосредственно в своих гравитационных контурах в великой вселенной, но и через свои различные силы и другие проявления, такие как:
\vs p116 3:2 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace \bibemph{Средоточия разума Третьего Источника и Центра.} Конечные области энергии и духа буквально удерживаются вместе присутствиями разума Носителя Объединенных Действий. Причем дело обстоит именно так --- от Творческого Духа в локальной вселенной до Отражательных Духов сверхвселенной и далее до Духов\hyp{}Мастеров в великой вселенной. Контуры разума, исходящие из этих различных центров интеллекта, олицетворяют космическую сферу выбора создания. Разум --- это гибкая реальность, которой создания и Творцы могут без труда манипулировать; он --- необходимое звено, соединяющее материю и дух. Дарование разума Третьего Источника и Центра объединяет духовную личность Бога Верховного с развивающейся с ростом опыта мощью эволюционирующего Всемогущего.
\vs p116 3:3 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace \bibemph{Личностные откровения Второго Источника и Центра.} Присутствия разума Носителя Объединенных Действий объединяют дух божественности с паттерном энергии. Воплощения при пришествии Вечного Сына и его Райских Сынов объединяют, фактически сливают, божественную природу Творца с развивающейся природой создания. Верховный является и творением и творцом; вероятность того, что он именно таков, открывается в действиях пришествия Вечного Сына, а также равных и подчиненных Сынов. Сыны пришествия Михаилы и Авоналы фактически усиливают свою божественную природу благодаря настоящей природе созданий, которая становится их природой благодаря тому, что они живут подлинной жизнью создания в эволюционирующих мирах. Когда божественность уподобляется человеческой природе, тогда в этих отношениях появляется возможность того, что и человечество может стать божественным.
\vs p116 3:4 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace \bibemph{Присутствия Первоисточника и Центра, пребывающие в создании.} Разум объединяет духовные причинности с реакциями энергии; служение пришествия объединяет нисхождения божественности с восхождениями создания; и фрагменты Отца Всего Сущего, пребывающие в развивающихся созданиях, фактически объединяют эти создания с Богом в Раю. Существует множество присутствий Отца, которые пребывают в многочисленных чинах личностей, причем в смертном человеке эти божественные фрагменты Бога являются Настройщиками Мысли. Таинственные Наблюдатели по отношению к людям --- то же самое, что Райская Троица по отношению к Верховному Существу. Настройщики --- это абсолютный фундамент, а на абсолютном фундаменте выбор, сделанный свободной волей, может создавать божественные реальности природы отправляющегося в вечность; природы финалита --- в случае человека, природы Божества --- в случае Бога Верховного.
\vs p116 3:5 \pc Пришествия Райских чинов сыновства в виде создания позволяют этим божественным Сынам обогатить свои личности, благодаря обретению ими подлинной природы вселенских созданий при том, что подобные пришествия неизменно открывают самим созданиям Райский путь достижения божественности. Пришествия Отца Всего Сущего в виде Настройщиков позволяют ему привлекать к себе личности созданий, обладающих свободной волей. Причем во всех этих отношениях в конечных вселенных Носитель Объединенных Действий является вездесущим источником служения разума, благодаря которому эти действия и происходят.
\vs p116 3:6 Этими и многими другими путями Райские Божества участвуют во временных эволюциях, развертывающихся на вращающихся в пространстве планетах, и достигающих кульминации в появлении Верховной личности как следствие всей эволюции.
\usection{4. Всемогущий и Верховные Творцы}
\vs p116 4:1 Единство Верховного Целого зависит от постепенного объединения конечных частей; актуализация Верховного происходит вследствие объединения факторов верховенства --- творцов, созданий, разумных существ и энергий вселенных --- и порождает их.
\vs p116 4:2 \pc В эпохи, когда владычество Верховенства претерпевает развитие во времени, всесильная мощь Верховного зависит от божественных деяний Бога Семеричного, при том, что между Верховным Существом и Носителем Объединенных Действий, а также с его первичными личностями, Семью Духами\hyp{}Мастерами, по\hyp{}видимому, существует особенно тесная связь. Бесконечный Дух как Носитель Объединенных Действий функционирует различными способами, возмещающими неполноту эволюционирующего Божества, и поддерживает весьма тесные отношения с Верховным. Эту близость отношений в меру разделяют все Духи\hyp{}Мастера, но особенно Дух\hyp{}Мастер Номер Семь, говорящий от имени Верховного. Этот Дух\hyp{}Мастер знает Верховного --- находится с ним в тесном личном контакте.
\vs p116 4:3 В начале проектирования схемы сотворения сверхвселенной Духи\hyp{}Мастера соединились с породившей их Троицей в совместном создании сорока девяти Отражательных Духов, при этом попутно Верховное Существо созидательно завершало объединенные действия Райской Троицы и творцов\hyp{}детей Райского Божества. Возник Маджестон; с тех пор он постоянно фокусирует космическое присутствие Верховного Разума, а Духи\hyp{}Мастера продолжают действовать в качестве источников\hyp{}центров обширного служения космического разума.
\vs p116 4:4 Однако Духи\hyp{}Мастера продолжают руководить Отражательными Духами. Седьмой же Дух\hyp{}Мастер (в своем общем руководстве Орвонтоном из центральной вселенной) лично связан с семью Отражательными Духами, находящимися на Уверсе (и осуществляет управление ими). В своем руководстве и управлении внутривселенскими и межвселенскими делами он находится в отражательной связи с Отражательными Духами одного с ним типа в каждой из столиц сверхвселенной.
\vs p116 4:5 Эти Духи\hyp{}Мастера являются не только сторонниками и усилителями владычества Верховного, но, в свою очередь, испытывают воздействие творческих замыслов Верховного. Как правило, совместные творения Духов\hyp{}Мастеров --- творения квазиматериального типа (управители мощи и т.д.), а их индивидуальные творения --- духовного чина (супернафимы и т.д.). Однако следует отметить, что когда Духи\hyp{}Мастера, следуя воле и замыслу Верховного Существа, \bibemph{совместно} произвели Семь Духов Контуров, порождения этого творческого акта были духовными, а не материальными или квазиматериальными.
\vs p116 4:6 \pc Причем, это касается как Духов\hyp{}Мастеров сверхвселенных, так и Древних Дней, триединых правителей этих сверхтворений. Эти олицетворения справедливости и правосудия Троицы во времени и пространстве являются осями поля для мобилизующей всесильной мощи Верховного. Они служат в качестве семеричных фокальных точек для эволюции тринитарного владычества во времени и пространстве. Со своей выгодной позиции, находящейся посередине между Раем и развивающимися мирами, эти порожденные Троицей владыки видят в обоих направлениях, знают оба направления и оба направления согласуют.
\vs p116 4:7 \pc Но локальные вселенные --- это настоящие лаборатории, в которых разрабатываются эксперименты разума, события в галактике, раскрытия божественности и прогресс личности, которые при космическом суммировании образуют действительное основание, на котором Верховный в опыте и посредством опыта достигает божественной эволюции.
\vs p116 4:8 В локальных вселенных развиваются даже Творцы: присутствие Носителя Объединенных Действий развивается от точки сосредоточения живой силы до статуса божественной личности Вселенского Духа\hyp{}Матери; Сын\hyp{}Творец развивается от природы экзистенциальной Райской божественности до получаемой благодаря опыту природы верховного владычества. Локальные вселенные являются отправными точками истинной эволюции, местом рождения подлинных несовершенных личностей, наделенных свободой выбора стать участниками --- сотворцами самих себя такими, какими они быть и должны.
\vs p116 4:9 Сыны\hyp{}Повелители в своих пришествиях в эволюционирующие миры в конце концов приобретают природу, выражающую Райскую божественность в углубляющемся с ростом опыта объединении с высшими духовными ценностями материальной человеческой природы. Подобно тому, Михаилы\hyp{}Творцы благодаря этим и другим пришествиям приобретают природу и космическое миропонимание своих же детей локальной вселенной. Такие Мастера Сыны\hyp{}Творцы приближаются к завершению субверховного опыта; когда же владычество их в локальных вселенных расширяется настолько, что охватывает собой связанные с ними Творческие Духи, то о нем можно сказать, что оно приближается к границам верховенства в пределах существующих потенциалов эволюционирующей великой вселенной.
\vs p116 4:10 Открывая человеку новые пути отыскания Бога, совершившие пришествие Сыны не создают эти пути достижения божественности, а освещают вечные стези совершенствования, через присутствие Верховного ведущие к личности Райского Отца.
\vs p116 4:11 Локальная вселенная --- это отправная точка для тех личностей, которые наиболее далеки от Бога и которые поэтому могут испытать наивысшую степень духовного восхождения во вселенной, могут достичь максимума основанного на опыте соучастия в сотворении самих себя. Те же самые локальные вселенные также обеспечивают наиболее возможную глубину опыта нисходящим личностям, которые благодаря этому достигают чего\hyp{}то такого, что имеет для них то же значение, что и восхождение к Раю для развивающегося создания.
\vs p116 4:12 \pc По\hyp{}видимому, смертный человек необходим для полноты действия Бога Семеричного, поскольку такое группирование божественности достигает кульминации в актуализации Верховного. Существует множество других чинов личностей во вселенной, в равной степени необходимых для эволюции всемогущей мощи Верховного, однако это описание представлено для наставления людей и поэтому в значительной степени сведено к представлению тех действующих в эволюции Бога Семеричного факторов, которые имеют отношение к смертному человеку.
\usection{5. Всемогущий и Семеричные Контролеры}
\vs p116 5:1 Вы получили наставления относительно связи Бога Семеричного с Верховным Существом, и теперь должны сознавать, что Семеричный заключает в себе как контролеров, так и творцов великой вселенной. Эти семеричные контролеры великой вселенной включают в себя следующих:
\vs p116 5:2 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Мастеров Физических Контролеров.
\vs p116 5:3 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Верховные Центры Мощи.
\vs p116 5:4 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Верховных Управителей Мощи.
\vs p116 5:5 \ublistelem{4.}\bibnobreakspace Всемогущего Верховного.
\vs p116 5:6 \ublistelem{5.}\bibnobreakspace Бога Действия --- Бесконечного Духа.
\vs p116 5:7 \ublistelem{6.}\bibnobreakspace Райский Остров.
\vs p116 5:8 \ublistelem{7.}\bibnobreakspace Первоисточник Рая --- Отца Всего Сущего.
\vs p116 5:9 Эти семь групп функционально неотделимы от Бога Семеричного и образуют уровень физического контроля этого союза Божеств.
\vs p116 5:10 \pc Разделение энергии и духа (исходящих от объединенного присутствия Вечного Сына и Райского Острова) было представлено, в сверхвселенском смысле, когда Семь Духов\hyp{}Мастеров совместно участвовали в своем первом акте коллективного творения. Это событие свидетельствовало о появлении Семи Верховных Управителей Мощи. При этом духовные контуры Духов\hyp{}Мастеров полностью дифференцировались от физической деятельности, находящейся под руководством управителей мощи, и немедленно возник космический разум как новый фактор, согласующий материю и дух.
\vs p116 5:11 Всемогущий Верховный развивается как сверхконтролер физической мощи великой вселенной. В современную вселенскую эпоху этот потенциал физической мощи, видимо, сосредоточен в Семи Верховных Управителях Мощи, которые действуют через неподвижные местоположения центров мощи и через подвижные присутствия физических контролеров.
\vs p116 5:12 \pc Временные вселенные несовершенны; таково их предназначение. Борьба за совершенство характерна не только для интеллектуальных и духовных уровней, но и для физического уровня энергии и массы. Установление семи сверхвселенных в свет и жизнь знаменует достижение ими физической стабильности. Причем предполагается, что окончательное достижение материального равновесия будет означать завершение эволюции физического контроля Всемогущего.
\vs p116 5:13 В первые дни строительства вселенной даже Райские Творцы были в первую очередь озабочены материальным равновесием. Паттерн локальной вселенной формируется не только в результате действий центров мощи, но и вследствие пространственного присутствия Творческого Духа. Причем на всем протяжении этих ранних эпох строительства локальной вселенной Сын\hyp{}Творец обнаруживает малопонятную особенность материального управления и не покидает своей столицы\hyp{}планеты до установления равновесия локальной вселенной в целом.
\vs p116 5:14 \pc В конечном итоге всякая энергия откликается на разум, и физические контролеры являются детьми Бога разума, который активизирует паттерн Рая. Разумность контролеров мощи неизменно предана делу осуществления материального контроля. Их борьба за физическое господство над взаимоотношениями энергии и движений массы не прекратится до тех пор, пока они не добьются окончательной победы над энергиями и массами --- постоянными областями их деятельности.
\vs p116 5:15 Духовная борьба, происходящая во времени и пространстве, связана с эволюцией господства духа над материей через посредство (личностного) разума; физическая (безличностная) эволюция вселенных связана с приведением космической энергии в соответствие с концепциями равновесия разума, управляемого духом. Общая эволюция всей великой вселенной является вопросом личностного объединения разума, управляющего энергией, с духовно согласованным интеллектом и откроется в полном явлении всемогущей мощи Верховного.
\vs p116 5:16 Сложность достижения состояния динамичного равновесия присуща растущему космосу. Установленным контурам физического создания постоянно угрожает появление новой энергии и новой массы. Растущая вселенная --- это вселенная неустойчивая; поэтому ни одна часть космического целого не может обрести настоящей стабильности, пока в полноте времен не наступит материальное завершение семи сверхвселенных.
\vs p116 5:17 В установленных вселенных света и жизни не бывает неожиданных физических событий первостепенной важности. Относительно полный контроль над материальным творением уже достигнут; и все же проблемы отношений устойчивых вселенных со вселенными развивающимися продолжают требовать искусства Вселенских Управителей Мощи. Но эти проблемы постепенно исчезнут с уменьшением проявления творческой активности по мере приближения великой вселенной к наивысшей точке эволюционного выражения.
\usection{6. Господство духа}
\vs p116 6:1 В эволюционных сверхвселенных всюду преобладает энергия\hyp{}материя, за исключением личности, где дух, через посредство разума, борется за господство. Цель эволюционирующих вселенных --- подчинение энергии\hyp{}материи разуму, согласование разума с духом, причем все это достигается благодаря творческому и объединяющему присутствию личности. Таким образом, по отношению к личности физические системы становятся подчиненными; разумные системы --- согласующими, а духовные --- направляющими.
\vs p116 6:2 Это объединение мощи и личности выражается на уровнях божественного --- в Верховном и как Верховный. Однако настоящая эволюция господства духа есть рост, основанный на добровольных действиях Творцов и созданий великой вселенной.
\vs p116 6:3 \pc На абсолютных уровнях энергия и дух едины. Однако в момент отхода от подобных абсолютных уровней между ними возникает различие, и по мере удаления их от Рая пропасть, разделяющая энергию и дух, расширяется, расширяется до тех пор, пока в локальных вселенных они не становятся совершенно отличными друг от друга. Здесь они более не идентичны, не похожи, и для того, чтобы связать их друг с другом, требуется вмешательство разума.
\vs p116 6:4 \pc То, что энергия может направляться действием личностей контролеров, обнаруживает чувствительность энергии к действию разума. То, что масса может стабилизироваться посредством действия именно этих контролирующих существ, свидетельствует о чувствительности массы к упорядочивающему присутствию разума. Причем то, что в обладающей волей личности дух сам через посредство разума может стремиться к господству над энергией\hyp{}материей, указывает на потенциальное единство всего конечного творения.
\vs p116 6:5 Во всей вселенной вселенных существует взаимозависимость между всеми силами и личностями. В организации вселенных Сыны\hyp{}Творцы и Творческие Духи полагаются на согласованное действие центров мощи и физических контролеров; Верховные Управители Мощи --- не целостны без сверхруководства Духов\hyp{}Мастеров. У человека механизм телесной жизни отчасти подчинен велениям (личного) разума. Этот же разум, в свою очередь, может подчиняться водительству целеустремленного духа, причем результатом такого эволюционного развития является создание нового чада Верховного, нового личностного объединения нескольких видов космической реальности.
\vs p116 6:6 Причем что верно для частей, то верно и для целого; для достижения завершенности Божества и предназначения союза с Троицей духовной личности Верховенства требуется эволюционирующая мощь Всемогущего. Личности, существующие во времени и пространстве, предпринимают усилия, но кульминация и завершение этого усилия --- акт Всемогущего Верховного. И хотя рост целого представляет собой объединение совместного роста частей, но из этого также следует, что эволюция частей является сегментированным отражением целенаправленного роста целого.
\vs p116 6:7 В Раю монота и дух едины; они неразличимы и отличаются только по имени. В Хавоне материя и дух, хотя и различимо разнятся, вместе с тем врожденно гармоничны. В семи сверхвселенных, однако, между ними существует огромное расхождение; между космической энергией и божественным духом лежит колоссальная пропасть, а потому здесь есть больший потенциал для действия разума в согласовании и (в конечном итоге) объединении физического паттерна с духовными замыслами. В развивающихся во времени пространственных вселенных божественность больше ослаблена; здесь приходится решать более сложные проблемы и есть громадная возможность приобрести опыт в их решении. Причем вся эта сложившаяся в сверхвселенных ситуация значительно расширяет сферу эволюционного бытия, в котором возможность космического опыта одинаково доступна созданию и Творцу --- даже Верховному Божеству.
\vs p116 6:8 Господство духа, являющееся экзистенциальным на абсолютных уровнях, становится эволюционным опытом на конечных уровнях и в семи сверхвселенных. Причем этот опыт равно доступен всем --- от смертного человека до Верховного Существа. Все стремятся, лично стремятся, к достижению; все участвуют, участвуют лично, в предназначении.
\usection{7. Живой организм великой вселенной}
\vs p116 7:1 Великая вселенная --- это не только материальное творение, исполненное физического великолепия, духовной возвышенности и интеллектуального величия, но и изумительный и чувствительный живой организм. Во всем механизме огромного творения --- полного энергии космоса --- пульсирует настоящая жизнь. Физическая реальность вселенных олицетворяет доступную для восприятия реальность Всемогущего Верховного; причем этот материальный и живой организм пронизан контурами разума так же, как человеческое тело пронизано сетью нервной системы. Сквозь эту физическую вселенную проходят энергетические каналы, эффективно активирующие материальное творение, подобно тому, как человеческое тело, усваивая энергетические продукты питания через кровеносные сосуды, питается и пополняется энергией. Огромная вселенная вовсе не лишена тех согласующих центров великолепного сверхконтроля, которые можно сравнить с системой тонкого химического контроля человеческого организма. Однако если бы вы хоть что\hyp{}нибудь знали о структуре центра мощи, то мы по аналогии могли бы рассказать вам о физической вселенной намного больше.
\vs p116 7:2 Так же как смертные для поддержания жизни нуждаются в солнечной энергии, так и великая вселенная в поддержании материальной активности и космического движения в пространстве зависит от неисчерпаемой энергии, исходящей из нижнего Рая.
\vs p116 7:3 Смертным дан разум, с помощью которого они могут стать сознающими свою идентичность и свою личность; причем разум --- даже Верховный Разум --- дарован всей совокупности конечного, благодаря чему дух этой возникающей личности космоса постоянно стремится к господству над энергией\hyp{}материей.
\vs p116 7:4 Смертный человек отзывается на водительство духа так же, как великая вселенная реагирует на обширное духовно\hyp{}гравитационное притяжение Вечного Сына, --- вселенскую сверхматериальную когезию вечных духовных ценностей всех творений конечного космоса, существующего во времени и пространстве.
\vs p116 7:5 Люди способны к вечному отождествлению себя с общей и нерушимой вселенской реальностью --- к слиянию с пребывающим в них Настройщиком Мысли. Подобно тому, и Верховный вечно зависит от абсолютной стабильности Изначального Божества, от Райской Троицы.
\vs p116 7:6 Стремление человека к Райскому совершенству, его стремление к достижению Бога, создает в живом космосе подлинную напряженность божественности, которая может разрешиться лишь путем эволюции бессмертной души; именно это и происходит в опыте отдельно взятого смертного создания. Когда же к достижению Бога и к божественному совершенству подобным образом стремятся все создания и все Творцы великой вселенной, возникает колоссальная космическая напряженность, разрешение которой может быть найдено лишь в величественном синтезе всемогущей мощи и духовной личности развивающегося Бога всех созданий, личности Верховного Существа.
\vsetoff
\vs p116 7:7 [При поддержке Могучего Вестника, временно пребывающего на Урантии.]
