\upaper{117}{Бог Верховный}
\author{Могучий Вестник}
\vs p117 0:1 Где бы во вселенной мы не существовали, в той степени, в которой мы следуем воле Бога, в той же мере всемогущий потенциал Верховного становится хоть немного, более актуальным. Воля Бога есть цель Первоисточника и Центра, которая потенциально содержится в трех Абсолютах, персонализирована в Вечном Сыне, объединена для вселенского действия в Бесконечном Духе и увековечена в непреходящих паттернах Рая. И Бог Верховный становится высочайшим конечным выражением тотальной воли Бога.
\vs p117 0:2 Если бы все великие вселенные хотя бы относительно достигли полноты жизни в соответствии с волей Бога, тогда бы творения пространства\hyp{}времени были установлены в свет и жизнь и тогда бы Всемогущий, т.е. божественный потенциал Верховенства, стал реальным фактом в результате появления божественной личности Бога Верховного.
\vs p117 0:3 Когда развивающийся разум настраивается на контуры космического разума, когда развивающаяся вселенная, следуя паттернам центральной вселенной, стабилизируется, когда прогрессирующий дух соприкасается с объединенным служением Духов\hyp{}Мастеров, когда восходящая смертная личность окончательно настраивается на божественное водительство пребывающего в ней Настройщика, тогда актуальность Верховного во вселенной в какой\hyp{}то степени становится более реальной, тогда божественность Верховенства еще на один шаг продвигается к космической реализации.
\vs p117 0:4 Составляющие части и индивидуумы в великой вселенной развиваются как отражение тотальной эволюции Верховного, а Верховный, в свою очередь, есть обобщенная кумулятивная тотальность эволюции всей великой вселенной. С точки зрения смертного, оба они эволюционно и опытно взаимно дополняют друг друга.
\usection{1. Природа Верховного Существа}
\vs p117 1:1 Верховный есть красота физической гармонии, истина интеллектуального значения и добродетель духовной ценности. Он --- сладость истинного успеха и радость непреходящего достижения. Он --- сверхдуша великой вселенной, сознание конечного космоса, завершение конечной реальности и персонификация опыта Творца и создания. Во всей будущей вечности Бог Верховный будет выражать реальность волевого опыта в связях Божества, присущих троицам.
\vs p117 1:2 \pc В лице Верховных Творцов Боги нисходят из Рая к областям пространства и времени, чтобы там создать и развить создания, обладающие способностью достигнуть Рая, которые могут совершать восхождение к нему в поисках Отца. Это вселенское нашествие нисходящих Творцов, раскрывающих Бога, и восходящих созданий, ищущих Бога, и есть откровение Божественной эволюции Верховного, в котором и нисходящие и восходящие достигают взаимопонимания, открывают для себя вечное вселенское братство. Таким образом, Верховное Существо становится конечным синтезом опыта причины --- совершенного Создателя и следствия --- совершенствующегося создания.
\vs p117 1:3 Великая вселенная содержит возможность полного объединения и всегда стремится к нему и это проистекает из того факта, что космическое существование есть следствие творческих актов и властных установлений Райской Троицы, которая является неограниченным единством. В конечном космосе это самое тринитарное единство выражается в Верховном, реальность которого становится все более явной по мере того, как вселенные достигают максимального уровня отождествления с Троицей.
\vs p117 1:4 \pc Воля Творца и воля создания качественно различны, но с точки зрения опыта они подобны, так как создание и Творец могут сотрудничать в достижении вселенского совершенства. Человек может действовать, находясь в связи с Богом, и таким образом соучаствовать в создании вечного финалита. Бог может даже действовать как человек --- в воплощениях своих Сынов, которые тем самым достигают верховенства опыта создания.
\vs p117 1:5 В Верховном Существе Творец и создание объединены в одном Божестве, воля которого есть выражение одной божественной личности. И эта воля Верховного есть нечто большее, чем воля создания или воля Творца, так же как и даже державная воля Сына\hyp{}Мастера Небадона есть нечто большее, чем сочетание божественной и человеческой воли. Объединение Райского совершенства и пространственно\hyp{}временного опыта порождает новое значение\hyp{}ценность на божественных уровнях реальности.
\vs p117 1:6 Развивающаяся божественная природа Верховного становится истинным отображением несравненного опыта всех созданий и всех Творцов в великой вселенной. В Верховном творчество и тварность становятся нераздельны, они навечно объединены тем опытом, который порождается превратностями бытия, сопровождающими решение многообразных проблем, которые окружают всякое конечное создание, идущее по вечному пути стремления к совершенству и освобождению от оков незавершенности.
\vs p117 1:7 \pc В служении Духа, в великолепии Рая, в милосердии Сына и в опыте Верховного истина, красота и добродетель находятся в соотношении друг с другом. Бог Верховный \bibemph{есть} истина, красота и добродетель, ибо эти понятия божественности представляют конечные максимумы, которые доступны пониманию. Вечные источники этих триединых качеств божественности находятся на сверхконечных уровнях, однако создание может лишь представлять себе такие источники как сверхистину, сверхкрасоту и сверхдобродетель.
\vs p117 1:8 Михаил --- творец --- раскрыл божественную любовь Отца\hyp{}Творца своим земным детям. Обнаружив и получив эту божественную любовь, люди могут стремиться раскрыть эту любовь своим собратьям во плоти. Такая любовь созданий есть истинное отражение любви Верховного.
\vs p117 1:9 Верховный --- соразмерно всесодержащий. Первоисточник и Центр потенциален в трех великих Абсолютах, он актуален в Раю, в Сыне и в Духе; но Верховный --- и актуален и потенциален, он --- существо личного верховенства и всемогущей мощи, одинаково отзывающийся и на усилия созданий и на цель Творца; он сам оказывает действие на вселенную и сам отвечает на совокупное воздействие вселенной; он в одно и то же время и верховный творец и верховное создание. Божество Верховенства таким образом, есть совокупность всего конечного.
\usection{2. Источник эволюционного роста}
\vs p117 2:1 Верховный есть Бог\hyp{}во\hyp{}времени; он --- секрет роста создания во времени, а также завоевание незавершенного настоящего и завершение совершенствующегося будущего. А окончательным результатом всякого конечного роста является мощь, контролируемая духом при помощи разума и благодаря объединяющему и творческому присутствию личности. Наивысшей точкой любого подобного роста является Верховное Существо.
\vs p117 2:2 Для смертного человека существование эквивалентно росту. И, конечно, оно по\hyp{}видимому таковым и является, даже и в более широком вселенском смысле, ибо кажется, что существование, ведомое духом, приводит к росту основанному на опыте --- повышению статуса. Мы, однако, давно считаем, что сегодняшний рост, который характеризует существование созданий в современный вселенский период есть функция Верховного. Мы также полагаем, что такой рост характерен для периода роста Верховного и что он закончится с завершением роста Верховного.
\vs p117 2:3 \pc Рассмотрим статус сынов, тринитизированных созданиями: они родились и живут в современный вселенский период; они обладают личностью, а также разумом и духовным даром. Они имеют жизненный опыт и память о нем, но не \bibemph{растут,} как это делают восходящие. Согласно нашему пониманию и убеждению, эти сыны, тринитизированные созданиями, хотя и находятся \bibemph{в} современном вселенском периоде, в действительности принадлежат \bibemph{к} следующему вселенскому периоду --- периоду, который последует за завершением роста Верховного. Поэтому они не находятся \bibemph{в} Верховном, так как его нынешний статус характеризуется неполнотой и следовательно ростом. Таким образом, они не участвуют в приобретаемом с опытом росте современного вселенского периода, находясь в резерве для следующего вселенского периода.
\vs p117 2:4 Члены моего собственного чина --- Могучие Вестники, будучи объемлемы Троицей, не принимают участия в росте современного вселенского периода. В некотором смысле мы, находящиеся как бы в предыдущем вселенском периоде, имеем тот же статус, какой в действительности есть у Стационарных Сынов Троицы. Несомненно одно: наш статус определен объятием Троицы, и опыт более не приводит к дальнейшему росту.
\vs p117 2:5 Это неверно ни для финалитов, ни для любых других эволюционирующих и опытных чинов, которые участвуют в процессе роста Верховного. Вы, смертные, живущие сейчас на Урантии, которые могут стремиться к достижению Рая и статусу финалита, должны понять, что такое предназначение может осуществиться лишь потому что вы существуете в Верховном и являетесь его частью, поэтому вы и принимаете участие в цикле роста Верховного.
\vs p117 2:6 \pc Когда\hyp{}нибудь наступит конец росту Верховного; его статус достигнет завершения (в духовно\hyp{}энергетическом смысле). Этот конец эволюции Верховного будет знаменовать также окончание эволюции созданий как части Верховенства. Какой тип роста может характеризовать вселенные внешнего пространства, мы не знаем. Но мы абсолютно уверены в том, что это будет нечто совершенно отличное от всего, что наблюдалось в современный период эволюции семи сверхвселенных. Несомненно, что назначение эволюционирующих граждан великой вселенной будет состоять в том, чтобы компенсировать жителям внешнего пространства потерю, связанную с неучастием в росте Верховенства.
\vs p117 2:7 Когда наступит завершение современного вселенского периода, существующее в то время Верховное Существо начнет функционировать в великой вселенной как владыка опыта. Жители внешнего пространства --- граждане следующего вселенского периода --- будут обладать постсверхвселенским потенциалом роста, способностью эволюционного достижения, предполагающего владычество Всемогущего Верховного, поэтому исключается участие этих созданий в синтезе личности и мощи, характерном для современного вселенского периода.
\vs p117 2:8 Таким образом, незавершенность Верховного может рассматриваться как достоинство, так как она делает возможным эволюционный рост создания\hyp{}творения сегодняшней вселенной. Пустота имеет все же свое достоинство, потому что она может быть заполнена с ростом опыта.
\vs p117 2:9 \pc Один из наиболее увлекательных вопросов в философии конечного таков: актуализируется ли Верховное Существо в ответ на эволюцию великой вселенной, или же это конечный космос прогрессивно развивается в ответ на постепенную актуализацию Верховного? Или возможно, что они взаимозависимы в своем развитии? Или что они являются эволюционными дополнениями друг друга, причем каждый инициирует рост другого? В одном мы уверены: создания и вселенные, высокие и низкие, развиваются внутри Верховного, и по мере того, как они развиваются, появляется общая совокупность всей конечной деятельности этого вселенского периода. И это и есть явление Верховного Существа всем личностям --- эволюция всемогущей мощи Бога Верховного.
\usection{3. Значение Верховного для вселенских созданий}
\vs p117 3:1 Космическая реальность, обозначаемая по\hyp{}разному, как Верховное Существо, Бог Верховный и Всемогущий Верховный, есть сложный и вселенский синтез возникающих фаз всей конечной реальности. Широко распространенное разнообразие вечной энергии, божественного духа и вселенского разума достигает конечной кульминации в эволюции Верховного, который является итогом всего конечного роста, самореализующегося на божественных уровнях максимального конечного завершения.
\vs p117 3:2 Верховный --- это божественный канал, по которому течет творческая бесконечность триодитов, принимающая форму галактического пространства, на фоне которой развертывается величественная личностная драма времени: победа духа при посредстве разума над энергией\hyp{}материей.
\vs p117 3:3 \pc Иисус сказал: «Я --- путь живой», и он и есть путь живой --- от материального уровня самосознания к духовному уровню сознания Бога. И более того, так же, как он есть живой путь восхождения от самого себя к Богу, так и Верховный есть живой путь от конечного сознания к трансцендентному сознанию, даже путь к пониманию абсонитности.
\vs p117 3:4 Ваш Сын\hyp{}Творец в действительности может быть таким каналом от человеческой природы к божественности, поскольку он на личном опыте испытал все превратности на этом вселенском пути продвижения от истинной человеческой природы Иешуа бен Иосифа, Сына Человеческого, до Райской божественности Михаила из Небадона, Сына бесконечного Бога. Точно так же, Верховное Существо может функционировать как вселенский подход к достижению трансцендентности конечных ограничений, ибо он является действительным олицетворением и личностным воплощением всей эволюции, прогрессивного продвижения и одухотворения созданий. Даже в великой вселенной опыт личностей, нисходящих из Рая, есть часть его опыта, который дополняет его совокупность, складывающуюся из опыта восхождений пилигримов времени.
\vs p117 3:5 \pc Смертный человек не только фигурально есть подобие Бога. С физической точки зрения это утверждение едва ли справедливо, но по отношению к некоторым вселенским потенциалам это действительно так. В человеческой расе происходит нечто подобное процессу эволюционного достижения, который имеет место, только в гораздо большем масштабе, во вселенной вселенных. Человек, личность, обладающая волей, находясь в связи с неличностной сущностью --- Настройщиком, становится способным к творению; это происходит в присутствии конечных потенциальностей Верховного, а результатом является расцвет бессмертной души. Во вселенных личности\hyp{}Творцы пространства и времени функционируют, находясь в связи с неличностным духом Райской Троицы, и становятся вследствие этого способными создать новый потенциал мощи Божественной реальности.
\vs p117 3:6 Смертный человек, будучи созданием, не в точности похож на Верховное Существо, которое является божеством, но эволюция человека в некоторых отношениях напоминает все же рост Верховного. Человек сознательно развивается от материального к духовному благодаря силе, мощи и упорству своих собственных решений; он также развивается по мере того, как его Настройщик Мысли создает новые способы, помогающие ему перейти от духовных на моронтийные уровни души; и как только душа появляется на свет, она начинает расти внутри себя и сама по себе.
\vs p117 3:7 Это отчасти напоминает тот путь, по которому происходит расширение Верховного Существа. Его владычество растет как результат действий и достижений Верховных Личностей Творцов; это эволюция величия его мощи как правителя великой вселенной. Его божественная природа аналогичным образом зависит от предсуществования единства Райской Троицы. Но есть все же и другой аспект эволюции Бога Верховного: он развивается не только с помощью Творцов и не просто является производным Троицы, он является также саморазвивающимся и производным самого себя. Бог Верховный, благодаря своей воле и способности к творению, сам участвует в своей собственной божественной актуализации. Аналогично, человеческая моронтийная душа является волевым сотворящим партнером в акте становления самой себя как бессмертной.
\vs p117 3:8 \pc Отец сотрудничает с Носителем Объединенных Действий в использовании энергий Рая и в наделении их свойством ответной реакции на действия Верховного. Отец сотрудничает с Вечным Сыном в создании личностей Творцов, действия которых когда\hyp{}нибудь достигнут высшего выражения во владычестве Верховного. Отец сотрудничает и с Сыном и с Духом в создании личностей Троицы для того, чтобы они действовали как правители великой вселенной до тех пор, пока завершение эволюции Верховного не позволит ему принять на себя такое владычество. Отец взаимодействует со своими Божественными и не\hyp{}Божественными союзниками на этих и многих других путях продвижения эволюции Верховенства, но он также действует в этих делах и в одиночку. И его одиночное действие, вероятно, лучше всего раскрывается в служении Настройщиков Мысли и связанных с ними сущностей.
\vs p117 3:9 Божество --- это единство, экзистенциальное в Троице, опытное в Верховном, а в смертных осуществляется созданиями в слиянии с Настройщиком. Присутствие Настройщиков Мысли в смертном человеке раскрывает существенное единство вселенной, ибо в человеке, самом низком --- из возможных --- типом вселенской личности, содержится подлинный фрагмент самой высокой вечной реальности, более того, фрагмент изначального Отца всех личностей.
\vs p117 3:10 Верховное Существо развивается благодаря своей связи с Райской Троицей и вследствие успехов божественности детей\hyp{}творцов и детей\hyp{}управителей этой Троицы. Бессмертная человеческая душа намечает свое собственное вечное предназначение благодаря связи с божественным присутствием Райского Отца и в соответствии с личностными решениями человеческого разума. Чем Троица является для Бога Верховного, тем и Настройщик является для развивающегося человека.
\vs p117 3:11 \pc В течение современного вселенского периода Верховное Существо, по\hyp{}видимому, не способно действовать непосредственно как творец, за исключением тех случаев, когда конечные возможности действия исчерпаны творческими силами времени и пространства. До сих пор во вселенской истории такое имело место лишь однажды, когда были исчерпаны возможности конечных действий в области вселенской отражательности, тогда Верховному пришлось действовать, творчески обобщая все предыдущие созидательные действия. И мы полагаем, что и в будущие периоды ему придется действовать таким же образом каждый раз, когда в сфере предыдущего творчества завершается соответствующий цикл созидательной активности.
\vs p117 3:12 Верховное Существо не создавало человека, но человек был создан, в буквальном смысле, из потенциальности Верховного, сама жизнь человека является его производным. Он и не развивает человека; однако Верховный представляет самую суть эволюции. С конечной точки зрения, в действительности мы живем, движемся и обретаем свое существование внутри имманентности Верховного.
\vs p117 3:13 Верховный, по\hyp{}видимому, не может инициировать первоначальную причинную связь, но возможно, он является катализатором вселенского роста, и, очевидно, предназначен обеспечить кульминацию тотальности в отношении предназначения всех опытно\hyp{}эволюционирующих существ. Отец порождает понятие конечного космоса; Сыны\hyp{}Творцы реализуют это представление во времени и пространстве с согласия и при содействии Творческих Духов; Верховный приводит тотальное конечное к кульминации и устанавливает ее связь с предназначением абсонитного.
\usection{4. Конечный Бог}
\vs p117 4:1 Так как мы видим непрекращающуюся борьбу создания\hyp{}творения за совершенство статуса и божественность существования, мы не можем не полагать, что эти нескончаемые попытки обусловлены непрерывной борьбой Верховного за божественную самореализацию. Бог Верховный --- конечное Божество, и он должен справляться с проблемами конечного в самом широком смысле этого слова. Наша борьба с превратностями времени в процессах эволюции пространства является отражением его усилий достичь реальности собственного бытия и полного владычества внутри сферы действий, которую его развивающаяся природа расширяет до крайних пределов возможности.
\vs p117 4:2 Верховный борется за то, чтобы выразить себя во всей великой вселенной. Его божественная эволюция основывается, в некоторой степени, на актах мудрости каждой существующей личности. Когда человеческое существо выбирает вечное существование, он выступает сотворцом предназначения; и в жизни такого восходящего смертного конечный Бог обретает большую степень самореализации личности и расширяющееся с опытом владычество. Но если создание отвергает вечное продвижение, то часть Верховного, которая зависела от этого выбора создания, неизбежно испытывает задержку, потерю, которая должна быть компенсирована другим заменяющим или дополнительным опытом; что же касается личности человека, не продолжающего существование в посмертии, она поглощается сверхдушой мироздания, становясь частью Божества Верховного.
\vs p117 4:3 Бог настолько доверчив, так любвеобилен, что отдает в распоряжение человеческому существу часть своей божественной природы, чтобы тот мог оберегать ее и самореализовываться. Природа Отца --- присутствие Настройщика неразрушимы независимо от выбора смертного существа. Дитя Верховного --- развивающееся «я» --- может быть уничтожено несмотря на то, что потенциально объединяющая личность такого заблуждающегося «я» будет продолжать существовать как некий фактор Божества Верховенства.
\vs p117 4:4 Человеческая личность поистине может уничтожить индивидуальность тварности, и хотя все, что было ценного в жизни такого космического самоубийцы, будет продолжать существовать, \bibemph{эти качества не будут продолжать существовать как индивидуальное создание.} Верховный снова обретет выражение в созданиях вселенной, но как это данное лицо --- больше никогда; уникальная личность отказавшегося от восхождения возвращается к Верховному, как капля воды возвращается в море.
\vs p117 4:5 Любое отдельное действие личностных частей конечного практически не имеет отношения к появлению, в конце концов, Верховного Целого, но это целое зависит тем не менее от суммы действий многообразных частей. Личность отдельного смертного незначительна перед лицом Верховенства как целого, но личность каждого человеческого существа представляет незаменимую ценность\hyp{}значение в конечном, личность, будучи однажды выражена, больше никогда не находит идентичного выражения, кроме как в продолжении существования данной живой личности.
\vs p117 4:6 В то время как мы стремимся к самовыражению, с нами и в нас стремится к божественному выражению и Верховный. И как мы обретаем Отца, так и Верховный вновь обретает Райского Творца всего сущего. Как мы справляемся с проблемами самореализации, так и Бог опыта достигает всемогущего верховенства во вселенной пространства и времени.
\vs p117 4:7 \pc Человечество во вселенной не может совершать восхождение без усилий, но и Верховный не может развиваться, не совершая целенаправленных и осмысленных действий. Создания не постигают совершенства, оставаясь просто пассивными, и дух Верховенства не может фактуализировать мощь Всемогущего без непрерывного служения конечному творению.
\vs p117 4:8 Временная связь человека и Верховного есть фундамент космической морали, вселенского чувства и восприятия \bibemph{долга.} Это мораль, которая выходит за пределы временного чувства правильного и ошибочного; это мораль, основанная непосредственно на собственном осознании созданием обязательства, возникающего в процессе опыта, по отношению к Божеству опыта. Смертные люди и все другие конечные создания созданы из живого потенциала энергии, разума и духа, существующего в Верховном. Это из Верховного черпает свои силы восходящий, объединяющий в себе Настройщика и смертного, --- для создания бессмертного и вечного характера финалита. Это из самой реальности Верховного Настройщик с согласия человеческой воли сплетает паттерны вечной природы восходящего сына Бога.
\vs p117 4:9 Эволюция продвижения Настройщика в деле одухотворения и увековечивания человеческой личности имеет своим прямым результатом расширение владычества Верховного. Такие достижения в человеческой эволюции являются в то же самое время достижениями эволюционной актуализации Верховного. Хотя верно, что создания не могли бы развиваться без Верховного, верно, вероятно, и то, что эволюция Верховного никогда не может быть полностью завершена независимо от завершения эволюции всех созданий. В этом заключается великая космическая ответственность сознающих себя личностей: в некотором смысле Верховное Божество зависит от выбора, осуществляемого волей смертного. И взаимное продвижение эволюции созданий и эволюции Верховного правдиво и полно показывается Древним Дней посредством непостижимых механизмов вселенской отражательности.
\vs p117 4:10 Великий вызов, который брошен смертному человеку, таков: решишься ли ты персонализировать значения\hyp{}ценности космоса, познаваемые на опыте, в твоей собственной развивающейся индивидуальности? Или же, отвергая продолжение существования в посмертии, ты допустишь, чтобы эти секреты Верховенства бездействовали, ожидая действия кого\hyp{}то другого в какое\hyp{}то другое время, кто попытается \bibemph{по\hyp{}своему} внести вклад создания в эволюцию конечного Бога? Но это будет его вклад в Верховного, а не твой.
\vs p117 4:11 \pc Великая борьба этого вселенского периода идет между потенциальным и актуальным --- поиск актуализации всем, что пока еще не выражено. Если смертный человек отправляется в Райский путь, он следует за движениями времени, которые текут, как течения в потоке Вечности; если человек отвергает вечное продвижение, он движется против потока событий в конечных вселенных. Механическое творение неумолимо продвигается в соответствии с раскрывающейся целью Райского Отца, но творение, обладающее волей, имеет возможность выбора --- может принять или отвергнуть участие личности в событиях вечности. Смертный человек не может уничтожить верховные ценности человеческого существования, но он, несомненно, может предотвратить эволюцию этих ценностей в своем собственном личном опыте. В той степени, в которой человеческое «я» отказывается принять участие в Райском восхождении, точно в такой степени задерживается для Верховного достижение божественного выражения в великой вселенной.
\vs p117 4:12 В распоряжение смертного человека было дано не только присутствие Райского Отца в виде Настройщика, но и контроль над предназначением бесконечно малой частицы будущего Верховного. Ибо как человек достигает человеческого предназначения, так и Верховный достигает предназначения на божественных уровнях.
\vs p117 4:13 И так же, как решение ожидает каждого из вас, так оно ожидало когда\hyp{}то каждого из нас: можешь ли ты обмануть ожидания Бога времени, который зависим от решений смертного разума? Можешь ли ты обмануть ожидания Верховной личности вселенных вследствие инертности и регресса? Можешь ли ты обмануть ожидания великого брата всех созданий, который зависим от каждого создания? Можешь ли ты позволить себе перейти в область нереализованного, когда перед тобой лежит чарующая перспектива вселенского продвижения --- божественное обнаружение Райского Отца и божественное участие в поисках и в эволюции Бога Верховенства?
\vs p117 4:14 \pc Дары Бога --- пришествие реальности, которым он одаряет человека --- неотделимы от него самого; он не отчуждает от себя творение, но он создает напряжение в творениях, окружающих Рай. Бог первым полюбил человека и наделил его потенциалом бессмертия --- вечной реальностью. И когда человек любит Бога, он становится вечным в актуальности. И здесь кроется тайна: чем ближе человек благодаря любви подходит к Богу, тем больше актуальность --- реальность этого человека. Чем дальше человек отходит от Бога, тем ближе он подходит к нереальности --- к концу существования. Когда человек посвящает свою волю следованию воле Отца, когда человек дает Богу все, что он \bibemph{имеет,} тогда Бог делает этого человека больше, чем он есть.
\usection{5. Сверхдуша творения}
\vs p117 5:1 Возвышенный Верховный есть космическая сверхдуша великой вселенной. В нем находят свое божественное отражение качества и величины космоса; его божественная природа представляет собой разнообразие тотальной безбрежности всякой природы --- как Творца, так и создания --- во всех развивающихся вселенных. И Верховный есть также актуализирующееся Божество, олицетворяющее творческую волю, которая заключает в себе цель развивающейся вселенной.
\vs p117 5:2 Интеллектуальные, потенциально личностные «я» конечного возникают из Третьего Источника и Центра и достигают конечного пространственно\hyp{}временного Божественного синтеза в Верховном. Когда создание подчиняется воле Творца, оно не подавляет и не отказывается от своей личности; отдельные личности, принимающие участие в актуализации конечного Бога, не теряют своей волевой индивидуальности, действуя таким образом. Скорее, такие личности приобретают все больше и больше, участвуя в этом предприятии Божества; посредством такого объединения с божественностью человек возвышает, обогащает, одухотворяет и объединяет свое развивающееся «я», достигая самого порога верховенства.
\vs p117 5:3 \pc Развивающаяся человеческая душа, общее творение материального разума и Настройщика восходит как таковое к Раю и потом, когда зачисляется в Отряд Финальности, становится как\hyp{}то по\hyp{}новому включенным в контур духовной гравитации Вечного Сына с помощью метода, который известен как \bibemph{трансценденция финалитов.} Такие финалиты становятся, таким образом, желанными кандидатами на признание их путем опыта личностями Бога Верховного. И когда эти смертные умы в нераскрытых будущих назначениях Отряда Финальности достигнут седьмой ступени духовного существования, такие двуединые разумы станут триедиными. Эти два созвучно настроенных разума, человеческий и божественный, станут прославлены в объединении с опытным разумом Верховного Существа, к тому времени уже актуализированного.
\vs p117 5:4 В вечном будущем Бог Верховный будет актуализирован --- творчески выражен и духовно представлен --- в одухотворенном разуме, бессмертной душе восходящего человека, также как Отец Всего Сущего был раскрыт в земной жизни Иисуса.
\vs p117 5:5 \pc Человек не объединяется с Верховным и не теряет свою личностную индивидуальность, но вселенские отзвуки опыта всех людей таким образом формируют в Верховном часть божественного процесса опытного познавания. «Действия --- наши, выводы --- Господни».
\vs p117 5:6 Прогрессирующая личность оставляет след актуализированной реальности по мере того, как она проходит через восходящие уровни вселенных. Будь то разум, дух или энергия, развивающиеся творения пространства и времени изменяются в результате продвижения личности сквозь эти области. Когда человек действует, Верховный реагирует на эти действия, и такое взаимодействие и составляет факт продвижения.
\vs p117 5:7 Великие контуры энергии, разума и духа никогда не даются восходящей личности в вечное владение; эти инструменты служения навсегда остаются частью Верховенства. В смертном опыте умственная деятельность человека сосредоточена в ритмичных пульсациях духов\hyp{}помощников разума и принимает свои решения в области, образованной контурами, содержащимися в этом инструменте служения. В момент смерти человеческое «я» навсегда отключается от контура помощников. Хотя эти помощники никогда, по\hyp{}видимому, не передают опыт от одной личности к другой, они могут передавать (и передают) Богу Верховному неличностные последствия решений\hyp{}действий через посредство Бога Семеричного. (По крайней мере, это верно для помощников почитания и мудрости.)
\vs p117 5:8 И так же дело обстоит и с духовными контурами: человек использует их в своем восхождении через вселенные, но никогда не обладает ими как частью своей вечной личности. Но эти контуры духовного служения, Дух ли Истины, Святой Дух, или присутствие духа сверхвселенной, восприимчивы к возникающим ценностям в восходящих личностях и откликаются на них, и эти ценности без малейшего искажения передаются Верховному через Семеричного.
\vs p117 5:9 \pc Хотя такие духовные влияния, как Святой Дух и Дух Истины, являются служениями локальных вселенных, их водительство совсем не ограничивается географическими пределами данного локального мироздания. Когда восходящий смертный выходит за пределы своей родной локальной вселенной, он не лишается полностью служения со стороны Духа Истины, который так настойчиво учит и ведет его сквозь философские лабиринты материального и моронтийного миров, безошибочно направляя Райского пилигрима в каждой кризисной ситуации восхождения, прямо говоря ему: «Вот путь, иди по нему». Когда ты покинешь области локальной вселенной, тебя все равно будет вести в твоем Райском восхождении утешающий поддерживающий и направляющий дух Райских Сынов пришествия благодаря служению духа возникающего Верховного Существа и благодаря наличию сверхвселенской отражательности.
\vs p117 5:10 Как же эти многообразные контуры космического служения регистрируют в Верховном эти значения, ценности и факты эволюционного опыта? Этого мы в точности не знаем, но мы полагаем, такая регистрация имеет место посредством личностей Верховных Творцов Райского происхождения, которые являются непосредственными дарителями этих контуров пространства и времени. Накопления разума\hyp{}опыта семи духов\hyp{}помощников разума в их служении физическому уровню интеллекта являются частью локального вселенского опыта Божественной Служительницы, и посредством этого Творческого Духа они, вероятно, и запечатлеваются в разуме Верховенства. Вероятно, подобным же образом смертный опыт взаимодействия с Духом Истины и Святым Духом выражается в личности Верховного.
\vs p117 5:11 Даже опыт человека и Настройщика должен найти отклик в божественности Бога Верховного, ибо, когда Настройщики приобретают опыт, они подобны Верховному, и развивающаяся душа смертного человека создается на основе уже существующей до этого возможности образования такого опыта в Верховном.
\vs p117 5:12 Таким образом многообразный опыт всего творения становится частью эволюции Верховенства. Создания просто используют величины и качества конечного, когда совершают восхождение к Отцу; неличностные результаты такого использования навсегда остаются частью живого космоса, частью личности Верховного.
\vs p117 5:13 То, что сам человек берет с собой в своем Райском восхождении как личностное достояние есть те результаты опыта использования контуров разума и духа великой вселенной, которые относятся к формированию характера. Когда человек принимает решение и когда он осуществляет это решение на деле, человек приобретает опыт, а значения и ценности этого опыта навсегда становятся частью его вечного характера --- на всех уровнях, от конечного до окончательного. Космически нравственный и божественно духовный характер представляет собой все множество главных личных решений создания, которые озарены искренним богопочитанием, прославлены разумной любовью и проявлены в братском служении.
\vs p117 5:14 Развивающийся Верховный в конце концов компенсирует конечным созданиям их неспособность достичь большего, чем ограниченная приобретаемая с опытом связь со вселенной вселенных. Создания могут достичь Райского Отца, но их эволюционный разум, будучи конечным, неспособен к действительному пониманию бесконечного и абсолютного Отца. Но поскольку все переживания творения фиксируются в Верховном и становятся его частью, то, когда все создания достигнут завершающего уровня конечного существования и после того, как тотальное вселенское развитие сделает возможным достижение ими Бога Верховного как актуального божественного присутствия, тогда связь с тотальным опытом будет содержаться в самом факте связи с Богом Верховным. Конечность времени содержит в себе семена вечности; и нас учили, что, когда полнота эволюции станет свидетельством исчерпания способности космического роста, тотальное конечное вступит в абсонитную фазу вечного продвижения по пути поисков Отца как Предельного.
\usection{6. Поиски Верховного}
\vs p117 6:1 Мы стремимся найти Верховного во вселенных, но не находим его. «Он внутри и вовне всех вещей и существ, движущихся и покоящихся. Неразличимый в тайне своей, отдаленный, он все\hyp{}таки рядом». Всемогущий Верховный есть «форма еще не оформленного, паттерн еще не созданного». Верховный --- это твой вселенский дом, и когда ты его найдешь, это будет, как возвращение домой. Он --- твой обретенный путем опыта родитель, и он развивается как посредством человеческого опыта, так и с ростом опыта божественного родительства. Он знает тебя, потому что он подобен созданиям, так же как подобен и творцу.
\vs p117 6:2 Если поистине вы желаете найти Бога, сознание Верховного не может не присутствовать в ваших разумах. Как Бог есть ваш божественный Отец, так Верховный --- ваша божественная Мать, которая питает вас во всех ваших жизнях вселенских созданий. «Как всеобъемлющ Верховный --- он повсюду! Жизнь бесконечных вещей творения зависит от его присутствия, и никто не получает отказа!»
\vs p117 6:3 Тем, кем Михаил является для Небадона, тем Верховный является для конечного космоса; его Божество --- это широкая дорога, по которой любовь Отца истекает ко всему творению, и он есть та широкая дорога, по которой конечное создание устремляется внутрь в поисках Отца, который есть любовь. Настройщики Мысли тоже имеют к нему отношение; по изначальной природе и по божественности они подобны Отцу, но когда они постигают на опыте дела времени во вселенных пространства, они уподобляются Верховному.
\vs p117 6:4 \pc Акт, когда создание выбирает следовать воле Творца, является космической ценностью и имеет вселенское значение, на него немедленно откликается некая нераскрытая, но вездесущая сила согласования, вероятно, функционирование все более расширяющейся деятельности Верховного Существа.
\vs p117 6:5 Моронтийная душа развивающегося смертного в действительности является сыном деяния Отца Всего Сущего, осуществляемого Настройщиком, и в то же самое время она --- дитя космического отклика Верховного Существа, Матери Всего Сущего. Влияние матери на личность человека является преобладающим в течение всего детства растущей души в локальной вселенной. Влияние Божественных родителей почти уравнивается после слияния с Настройщиком и во время пути продвижения в сверхвселенной, но когда создание времени начинает пересечение центральной вселенной вечности, природа Отца проявляется все больше и больше, достигая вершины своего конечного выражения при узнавании человеком Отца Всего Сущего и принятии его в Отряд Финальности.
\vs p117 6:6 В процессе опыта достижения статуса финалита (и благодаря этому опыту) обретенные с опытом материнские качества восходящего «я» становятся чрезвычайно подвержены влиянию контакта и сообщения с присутствием духа Вечного Сына и с присутствием разума Бесконечного Духа. Затем, во всех областях деятельности финалита в великой вселенной появляется вновь разбуженный латентный материнский потенциал Верховного, возникает новая реализация обретенных с опытом значений и новый синтез обретенных с опытом ценностей всего пути восхождения в целом. По\hyp{}видимому, эта реализация «я» будет продолжаться на пути вселенского продвижения финалитов шестого этапа до тех пор, пока материнская наследственность Верховного не достигнет конечной согласованности с отцовской наследственностью Настройщика. Этот захватывающий период функционирования великой вселенной представляет продолжение зрелого продвижения восходящего и ставшего совершенным смертного.
\vs p117 6:7 По завершении шестой стадии существования и вступлении в седьмую и завершающую стадию духовного развития, вероятно, последуют прогрессивные периоды обогащающего опыта, созревающей мудрости и достижения божественности. В природе финалита этому, вероятно, будет соответствовать окончательное завершение борьбы разума за духовную самореализацию, завершение согласования природы восходящего человека с природой божественного Настройщика --- в пределах конечных возможностей. Такое великолепное вселенское «я» становится, таким образом, вечным финалитом\hyp{}сыном Райского Отца, а также вечным вселенским ребенком Матери Верховной, и вселенское «я» делается правомочным представлять как Отца, так и Мать вселенных и личностей в любой деятельности или предприятии, касающемся конечного управления созданными, создаваемыми или развивающимися вещами и существами.
\vs p117 6:8 Все люди, обладающие развивающейся душой в буквальном смысле являются эволюционирующими сынами Бога Отца и Бога Матери --- Верховного Существа. Но до тех пор, пока смертный человек не сможет осознать душою свою божественную наследственность, эта уверенность в Божественном подобии должна быть осознана посредством веры. Опыт человеческой жизни --- это космический кокон, в котором вселенские дарования Верховного Существа и вселенское присутствие Отца Всего Сущего (ни один из которых не является личностью) развивают моронтийную душу, живущую во времени, а также --- божественно\hyp{}человеческий характер финалита, характер вселенского предназначения и вечного служения.
\vs p117 6:9 \pc Люди слишком часто забывают, что Бог есть величайший опыт человеческой жизни. Другие познаваемые на опыте переживания ограничены по своей природе и содержанию, но опыт Бога не имеет иных пределов, кроме пределов способности существа понимать и этот самый опыт расширяет в нем эту способность. Когда люди ищут Бога, их поиски всеобъемлющи. Когда они находят Бога, они находят все. Поиск Бога --- безграничный дар любви, сопровождаемый поразительными открытиями новой и большей любви, которая должна быть дарована.
\vs p117 6:10 Всякая истинная любовь --- от Бога, и человек получает эту божественную любовь тогда, когда сам одаривает такой любовью своих ближних. Любовь динамична. Ее никогда нельзя подчинить, она --- жива, свободна, захватывающа и всегда в движении. Человек никогда не может взять любовь Отца и спрятать ее в своем сердце. Любовь Отца может стать реальной для смертного человека только тогда, когда этот человек пропускает ее через свою личность и, в свою очередь, одаряет ею своих ближних. Великий контур любви проходит от Отца через сыновей к братьям и оттуда к Верховному. Любовь Отца появляется в смертной личности благодаря служению пребывающего в ней Настройщика. Такой сын, знающий Бога раскрывает эту любовь своим вселенским собратьям, а эта братская любовь и есть суть любви Верховного.
\vs p117 6:11 \pc Нет другого способа приблизиться к Верховному кроме как посредством жизненного опыта, и в сегодняшние эпохи творения существуют только три пути приближения создания к Верховному:
\vs p117 6:12 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Граждане Рая нисходят из вечного Острова через Хавону, где они приобретают способность понимания Верховенства благодаря обнаружению различия между реальностями Рая и Хавоны, а также благодаря исследованию и открытию многообразия деятельности Верховных Личностей Творцов, которые имеют различный ранг --- от Духов\hyp{}Мастеров до Сынов\hyp{}Творцов.
\vs p117 6:13 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Пребывающие в пространстве\hyp{}времени восходящие, поднимающиеся от эволюционирующих вселенных Верховных Творцов, почти приближаются к Верховному при переходе через Хавону, которая является предварительной ступенью возрастающего осознания единства Райской Троицы.
\vs p117 6:14 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Исконные жители Хавоны обретают понимание Верховного посредством контактов с пилигримами, нисходящими из Рая, и с пилигримами, восходящими от семи сверхвселенных. Исконные жители Хавоны обладают врожденной способностью согласовывать во многом различные точки зрения граждан вечного Острова и граждан эволюционирующих вселенных.
\vs p117 6:15 \pc Для эволюционирующих созданий существует семь великих путей приближения к Отцу Всего Сущего, и каждый из этих путей Райского восхождения проходит через божественность одного из Семи Духов\hyp{}Мастеров; и каждый такой путь приближения становится возможным благодаря расширению способности к восприятию посредством опыта, расширению, являющемуся результатом служения создания в сверхвселенной, которая отражает природу данного Духа\hyp{}Мастера. Общий итог этих семи опытов составляет известные в настоящее время границы представления созданий относительно реальности и актуальности Бога Верховного.
\vs p117 6:16 Не только собственно человеческие ограничения препятствуют человеку обрести конечного Бога; этому препятствует также и незавершенность вселенной; сама незавершенность всех созданий --- прошлых, настоящих и будущих --- делает Верховного недоступным. Бог Отец может быть обретен любым отдельным человеком, который достиг божественного уровня Богоподобия, но Бог Верховный никогда не будет лично открыт каким\hyp{}либо \bibemph{одним} созданием до тех пор, пока в отдаленном будущем \bibemph{все} создания одновременно не обретут его благодаря всеобщему достижению совершенства.
\vs p117 6:17 Несмотря на то, что в этот вселенский период ты не можешь лично обрести Бога Верховного так, как ты можешь обрести (и обретешь) Отца, Сына и Духа, тем не менее Райское восхождение и последующее вселенское продвижение постепенно создадут в твоем сознании распознание вселенского присутствия и космического действия Бога всякого опыта. Плодами духа является реальность Верховного, поскольку он реализуем в человеческом опыте.
\vs p117 6:18 То, что когда\hyp{}нибудь человек достигнет Верховного, является результатом его слияния с духом Райского Божества. У жителей Урантии этот дух есть присутствие Отца Всего Сущего, осуществляемое Настройщиком; и хотя Таинственный Наблюдатель исходит от Отца и подобен Отцу, мы сомневаемся, что даже такой божественный дар способен решить невыполнимую задачу --- раскрыть природу бесконечного Бога конечному созданию. Мы подозреваем, что то, что Настройщики раскроют будущим финалитам седьмой ступени, будет божественность и природа Бога Верховного. И это откровение будет для конечных созданий тем же, чем было бы для абсолютных существ откровение Бесконечного.
\vs p117 6:19 Верховный не является бесконечным, но он, вероятно, заключает в себе всю бесконечность, которую конечное создание способно когда\hyp{}либо понять. Чтобы понять больше, чем Верховный, надо быть большим, чем конечное!
\vs p117 6:20 Все создания опыта взаимосвязаны в реализации их предназначения. Только экзистенциальная реальность самодостаточна и существует сама по себе. Хавона и семь сверхвселенных нуждаются друг в друге, чтобы добиться максимума конечного достижения; точно так же когда\hyp{}нибудь окажется, что в том, чтобы преступить пределы конечного, они зависят от будущих вселенных внешнего пространства.
\vs p117 6:21 Человек восходящий может обрести Отца; Бог --- экзистенциален, а следовательно, реален безотносительно к уровню опыта в тотальной вселенной. Но ни один отдельный восходящий никогда не обретет Верховного до тех пор, пока все восходящие не достигнут максимума вселенской зрелости, которая позволит им одновременно принять участие в этом открытии.
\vs p117 6:22 Отец --- беспристрастен; он рассматривает каждого из своих восходящих сыновей как космическую индивидуальность. Точно так же беспристрастен и Верховный, он рассматривает своих детей опыта как одно космическое целое.
\vs p117 6:23 Человек может открыть Отца в своем сердце, но Верховного ему придется искать в сердцах всех остальных людей; и когда все без исключения создания обнаружат любовь Верховного, тогда он и станет вселенской актуальностью для всех созданий. И это просто еще один способ сказать, что вселенные будут установлены в свете и жизни.
\vs p117 6:24 Достижение всеми личностями совершенной самореализации плюс достижение совершенного равновесия повсюду во вселенных равняется достижению Верховного и свидетельствует об освобождении всей конечной реальности от ограничений незавершенного существования. Такое исчерпание всех конечных потенциалов приводит к полному достижению Верховного и может быть по\hyp{}другому определено как завершение эволюционной актуализации самого Верховного Существа.
\vs p117 6:25 \pc Люди не обретают Верховного внезапно и эффектно, подобно тому, как землетрясение образует проломы в скалах, но они обретают его медленно и терпеливо, подобно тому, как река неторопливо вымывает почву под собой.
\vs p117 6:26 Когда ты обретешь Отца, ты обретешь великую причину твоего духовного восхождения во вселенных; когда ты обретешь Верховного, тебе откроется великий результат твоего продвижения по Райскому пути.
\vs p117 6:27 Но ни один знающий Бога смертный никогда не может быть одинок в своем путешествии через космос, ибо он знает, что Отец идет рядом с ним, сопровождая его шаг за шагом в его пути, в то время как тот самый путь, который он проходит, есть присутствие Верховного.
\usection{7. Будущее Верховного}
\vs p117 7:1 Полная реализация всех конечных потенциалов равна завершению реализации всего эволюционного опыта. Это предполагает окончательное появление Верховного, воспринимаемое как присутствие во вселенных всемогущего Божества. Мы полагаем, что на этом этапе развития Верховный будет так же раздельно персонализирован, как Вечный Сын, так же конкретно наделен мощью, как Райский Остров, так же всецело объединен, как Носитель Объединенных Действий, и все это произойдет в пределах конечных возможностей Верховенства, когда современный вселенский период достигнет своей кульминации.
\vs p117 7:2 Хотя это и совершенно правильное представление о будущем Верховного, мы хотели бы привлечь внимание к некоторым проблемам, которые присущи такому представлению:
\vs p117 7:3 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Неограниченные Руководители Верховного едва ли могут быть обожествлены на любом этапе, предшествующем завершению его эволюции, и все же эти самые руководители даже сейчас ограниченно осуществляют владычество верховенства в отношении вселенных, которые установлены в свете и жизни.
\vs p117 7:4 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Верховный едва ли может функционировать в Предельной Троице, пока не достигнет полной актуальности вселенского статуса, и все же Предельная Троица даже сейчас представляет собой ограниченную реальность, и вам было сообщено о существовании Ограниченных Наместников Предельного.
\vs p117 7:5 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Верховный не вполне реален для вселенских созданий, но существует много причин заключить, что он совершенно реален для Семеричного Божества, простирающегося от Отца Всего Сущего в Раю до Творцов\hyp{}Сынов и Творческих Духов локальных вселенных.
\vs p117 7:6 \pc Может быть, что на верхних границах конечного, там, где время соединяется с преодоленным временем, существует некая расплывчатость и смешение последовательности времен. Возможно, Верховный способен предсказать свое вселенское присутствие на этих сверхвременных уровнях, а затем --- до какой\hyp{}то ограниченной степени --- предвосхитить будущую эволюцию, отразив это будущее предсказание назад к тварным уровням как Имманентность Незавершенного Проектируемого. Такие явления могут наблюдаться повсюду, где конечное входит в контакт со сверхконечным, как, например, в опыте человеческих существ, в которых пребывают Настройщики Мысли, являющемся истинным предвещанием будущих вселенских достижений человека во всей вечности.
\vs p117 7:7 \pc Когда смертные восходящие зачисляются в Райский отряд финалитов, они принимают присягу Райской Троице и, принимая такую присягу преданности, тем самым дают торжественное обещание верности Богу Верховному, который и \bibemph{есть} Троица, как это понимается всеми личностями конечных созданий. Впоследствии, когда роты финалитов действуют во всех развивающихся вселенных, они до наступления времени замечательных событий, когда локальные вселенные будут установлены в свете и жизни, подчиняются единственно указам, исходящим из Рая. Когда новые правительственные организации, состоящие из этих усовершенствованных творений, начинают отражать появляющееся владычество Верховного, мы замечаем, что тогда отдаленные роты финалитов признают властные полномочия таких новых правительств. По\hyp{}видимому, Бог Верховный развивается как объединитель эволюционных Отрядов Финальности, но очень вероятно, что вечным предназначением этих семи отрядов будет руководить Верховный как член Предельной Троицы.
\vs p117 7:8 \pc Верховное Существо содержит три сверхконечные возможности вселенского выражения:
\vs p117 7:9 \ublistelem{1.}\bibnobreakspace Абсонитное сотрудничество в первой Троице опыта.
\vs p117 7:10 \ublistelem{2.}\bibnobreakspace Соабсолютная связь во второй Троице опыта.
\vs p117 7:11 \ublistelem{3.}\bibnobreakspace Собесконечное участие в Троице Троиц, но мы не имеем удовлетворительного представления о том, что это в действительности означает.
\vs p117 7:12 \pc Такова одна из общепринятых гипотез о будущем Верховного, но существует также множество предположений относительно его связей с сегодняшней великой вселенной после достижения ею статуса света и жизни.
\vs p117 7:13 Сегодняшняя цель сверхвселенных состоит в том, чтобы --- в своем современном виде и в пределах своих потенциалов --- стать совершенными, даже столь совершенными, как Хавона. Это совершенство касается достижений в физической и духовной сфере, и более того --- в административной и правительственной сферах и в деле братских отношений. Полагают, что в те периоды, которые должны наступить, вероятность возникновения дисгармонии, и неспособности адаптироваться будет в сверхвселенных, в конце концов, сведена на нет. Энергетические контуры будут находиться в совершенном равновесии и в полном подчинении разуму, в то время как дух --- в присутствии личности --- достигнет господства над разумом.
\vs p117 7:14 Предполагается: что в этом очень далеком от нас времени личность духа Верховного и приобретенная мощь Всемогущего достигнет согласованного развития и что оба они, объединенные Верховным Разумом в нем самом, фактуализируются как Верховное Существо --- завершенная актуальность во вселенных, такая актуальность, которую смогут ощущать все тварные интеллекты и на которую смогут реагировать все сотворенные энергии; актуальность, которая будет согласована во всех духовных сущностях и познаваема посредством опыта всеми вселенскими личностями.
\vs p117 7:15 Это представление подразумевает действительное владычество Верховного в великой вселенной. Вполне правдоподобно, что сегодняшние управители Троицы будут продолжать выполнять свои обязанности в качестве наместников, но мы полагаем, что современные разграничения между семью сверхвселенными будут постепенно исчезать и вся великая вселенная будет функционировать как совершенное целое.
\vs p117 7:16 Возможно, Верховный будет тогда находиться на Уверсе, центре Орвонтона, откуда он будет осуществлять управление творениями, живущими во времени, но на самом деле это лишь предположение. Хотя, конечно, личность Верховного Существа, несомненно, будет допускать возможность контакта в некотором определенном местоположении, несмотря на то, что вездесущность присутствия его Божества будет, вероятно, продолжать наполнять вселенную вселенных. Какова будет связь граждан сверхвселенной этого периода с Верховным, мы не знаем, это может быть нечто подобное сегодняшней нынешней связи между исконными обитателями Хавоны и Райской Троицей.
\vs p117 7:17 \pc Приведенная к совершенству великая вселенная тех будущих дней будет чрезвычайно отличаться от того, какой она является в настоящее время. Пройдут захватывающие события формирования галактик пространства, насаждения жизни на зыбких мирах времени, а также --- развития гармонии из хаоса, красоты --- из потенциальных возможностей, истины --- из значений, добродетели --- из ценностей. Вселенные, живущие во времени, достигнут осуществления своего конечного предназначения! И, возможно, на какое\hyp{}то время наступит покой, отдых от долгой борьбы за эволюционное совершенство. Но не надолго! Загадка возникающего Божества Бога Предельного определенно, безусловно и неумолимо бросит вызов совершенным гражданам вселенных, установленных в свете и жизни, точно так же как поисками Бога Верховного был брошен однажды вызов их борющимся эволюционирующим предкам. Занавес космического предназначения будет слегка отодвинут, чтобы раскрыть трансцендентное великолепие заманчивых абсонитных поисков достижения Отца Всего Сущего на этих новых и более высоких уровнях, раскрывшихся в предельном тварного опыта.
\vsetoff
\vs p117 7:18 [Под покровительством Могучего Вестника, временно пребывающего на Урантии.]
